\section{第2章概要}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
本章阐释语言的多种用法和形式，以及可能由于没有认识到这些复杂性而引起的错解和滥用。

\textbf{2.1 语言的三种基本功能}区分了语言的三种基本功能：信息性功能、表达性功能和指令性功能。

\textbf{2.2 多功能话语}展示了一个给定语段可能行使的多种功能的方式：同时行使两种甚或所有三种功能。

\textbf{2.3 话语形式}表明了标准语法形式的句子，即陈述句、疑问句、祈使句和感叹句，并不总是行使与其名称相关的功能。陈述句可以用做指令性的或者表达性的功能；疑问句可以具有信息性的或指令性的功能，等等。语法形式不决定语言功能。

\textbf{2.4 情感词汇}考察了构成句子的词汇的用法，也讨论了情感语言和字面意义的关系。

\textbf{2.5 一致与歧见的种类}区分了信念歧见与态度歧见。冲突双方可以既在事实是什么上一致也在对事实的态度上一致，或者在两方面都对立。他们可能在事实上一致，而在对事实的态度上对立。他们还可能在事实是什么上对立，但在对他们所相信的事实的态度上却一致。要解决歧见问题，了解其真正本性是极其重要的。

\textbf{2.6 情感中性语言}讨论当辩论的目的是求真时，尽可能地将负载情感的语段归约为情感中性语言的重要性。
}}
\end{center}

\section{注释}

$[1]$ Palm Beach County Canvassing Board v. Katherine Harris，decided 21 November 2000.

$[2]$ Ann Lander，"You Could Be Dead Right!" syndicated column，26 August 1988.

$[3]$ 关于对这个主题的介绍，有兴趣的读者可以参考 Nicholas Rescher 的 The Logic of Commands (London: Routledge \& Kegan Paul，1996).

$[4]$ Leonard Bloomfield，Language (New York: Henry Holt，1933).

$[5]$ Cohen v. California，403 U.S. 15，at p. 26，1971.

$[6]$ In a speech at the National Convention of the Democratic Party，in Chicago，July 1968.

$[7]$ In The Female Eunuch (New York: McGraw-Hill，1971).

$[8]$ Margaret Schlauch，The Gift of Tongues (New York: Viking Press，1942).

$[9]$ 关于短语"在信念上"和"在态度上"的一致和歧见，以及我们在第 4 章讨论的概念的"说服定义"(persuasive definition)，我们感激我们的同事和朋友斯蒂文森(Charles L. Stevenson)教授。参见他的《伦理学和语言》(Ethics and Language) (New Haven, CT: Yale University Press，1944).

$[10]$ 对于这种歧见，切斯特顿(G.K. Chesterton)评论道："我们的国家，或对或错"就像说"我的母亲，或陶醉或哭泣"。

$[11]$ 佩罗民意测验的 17 个问题，大多都包含情感负荷的词汇；它们以"公民选票"的形式登在1993年3月20日的TVGuide上；1993年3月21日 NBC TV 也在全国范围内进行征询。1993年3月，New York Times 报道了 Time/CNN 的民意测验。 