\section{协同翻译}

\begin{logicbox}[title=引言]
本节介绍协同翻译方法，通过在三段论的构成命题中引入同一个参项，帮助我们将看似复杂的日常语言论证转换为标准的三词项形式，从而能够用正规方法检验其有效性。
\end{logicbox}

要对三段论论证进行有效性检验，其中总共只能包含三个项。有时做到这一点很难，需要比前面所述方法更细致的处理。请考虑命题"你总是与穷人为伍"，显然，它既不是断言所有穷人总是在你身边，也不是说有些（特称的）穷人总是（always）在你身边。把该命题化归为标准形式的一种方法，也是一种最自然的方法，就是从其中的关键词"总是"着手分析。这个词意味着"在所有时间"（at all time），它表明原命题的一种标准式翻版为"所有时间都是你与穷人为伍的时间"。主、谓项中都出现的"时间"这个词可视为一个\textbf{参项}（parameter）。所谓参项，就是一个有助于以标准形式表达原来断言的辅助词项。

\subsection{参项的选择}

当然，绝不能机械地、不加思考地引入和使用参项，必须始终以所要翻译的那个命题为依据。命题"史密斯总是在台球比赛中获胜"，显然断定的并不是史密斯从不间断地、始终在获胜！较合理的解释是，这句话是说：每当史密斯玩台球时，他就会获胜。如果这么理解，就可以直接把原句转化为"所有史密斯玩台球的时间是他获胜的时间"。并非所有参项都是时间性的。在对另一些命题进行翻译时，"地点"（place）、"情形"（case）也能被用做参项。例如"没有幻想的地方人类就会毁灭"（Where there is no vision the people perish）和"每当琼斯迟到就丢失一次推销机会"（Jones loses the sale whenever he is late）可分别译为："所有没有幻想的地方都是人类毁灭的地方"和"所有琼斯迟到的情形都是他丢失推销机会的情形"。

\subsection{应用协同翻译}

在对三段论的三个构成命题进行协同翻译的过程中，参项的引人是必不可少的。一个直言三段论恰好包含三个项，要检验三段论就必须把它的构成命题都转化为标准式直言命题，其中只出现三个项。去除同义词以及换位法、换质法、换质位法的运用已经在7.2节讨论过。即使这样，还有很多三段论论证的项数仍然不能被缩减到三。此时，\textbf{协同翻译}就需要把同一个参项引到三个构成命题中去。请看下面这个论证：

\begin{quote}
哪里脏纸盒散落哪里就曾有不自爱者在此野餐，这里散落着脏纸盒，
\end{quote}

所以，一定有不自爱者在这里野餐过。

这个推理是完全有效的，但只有把前提和结论都翻译为标准式直言命题，并且其中只能有三个项，才能用文恩图或三段论规则来证明其有效性。第二个前提和结论能很自然地译为"有脏纸盒是散落在这里的东西"和"有不自爱者是在这里野餐过的人"。但这两个陈述句当中有四个不同的项。要把给定的论证化归为标准形式，就需要在三个命题中使用同一个参项。我们从第一个前提着手寻找这个参项，然后再用同样的参项去翻译第二个前提以及结论。"哪里"一词表明可以用"地方"作为参项。如果翻译三个命题时都用这个参项，则论证可变为：

所有散落脏纸盒的地方是不自爱者野餐过的地方，
这个地方是散落脏纸盒的地方，
所以，这个地方是不自爱者野餐过的地方。

这个标准式直言三段论的形式为 AAA－1，即 Barbara，是一个已经被证明有效的形式。

\subsection{协同翻译的进阶案例}

利用参项使表达式标准化的方法不是很容易掌握的，但有些三段论论证的确无法用其他方法进行翻译。再看一个例子有助于弄清其中的技巧：

每当狐狸经过那里，猎犬一定会发出叫声，
所以，狐狸走的一定是别的路，因为猎犬都很安静。

首先，我们必须明白上述论证说的是什么。要把"猎犬很安静"这句话理解为"猎犬此时此地没有发出叫声"。这一步是去除同义词的必需步骤，因为第一个命题说的是"猎犬发出叫声"。同样，"狐狸走的一定是别的路"的结论，应理解为断言"狐狸没有经过那里"。第一个前提中的"那里"一词表明翻译时也可用"地方"做参项。于是，可得到这样一个标准式翻版：

$$
\begin{aligned}
& \text { 所有狐狸经过的地方是猎犬发出叫声的地方, } \\
& \text { 这个地方不是猎犬发出叫声的地方, } \\
& \text { 所以, 这个地方不是狐狸经过的地方。 }
\end{aligned}
$$

这个标准式直言三段论的形式为 AEE－2，即 Camestres，其有效性很容易确定。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{协同翻译}是通过在三段论命题中引入同一个\textbf{参项}来实现标准化的方法
\item 常见的参项类型包括：
  \begin{itemize}
  \item "时间"：用于翻译包含时间性词语（如"总是"、"每当"）的命题
  \item "地点"：用于翻译包含空间性词语（如"哪里"、"那里"）的命题
  \item "情形"：用于翻译表示条件关系的命题
  \end{itemize}
\item 协同翻译的步骤：
  \begin{itemize}
  \item 识别适当的参项（依据原命题含义）
  \item 将同一参项引入三个构成命题中
  \item 使各命题符合标准直言命题形式
  \end{itemize}
\item 协同翻译成功后，可以获得标准的三词项三段论，便于用常规方法检验其有效性
\end{itemize}
}}
\end{center}