\section{省略三段论（Enthymemes）}

\begin{quotation}
本节讨论省略三段论，即那些前提和结论未完全陈述、部分需要听者或读者"领会"的不完整论证。我们将学习如何识别、补充和评估这类在日常语言和科学中广泛使用的论证形式。
\end{quotation}

三段论论证很常用，但其前提和结论并不总是都得到明确地陈述。常常只把论证的一部分表述出来，而其余部分就要靠"领会"了。比如，只提及"琼斯是个土生土长的美国人"这个前提，就可以得到结论："琼斯是美国公民"。上述论证的表述并不完整，但很容易根据美国宪法把省略的前提补出来。加上被省略了的前提，完整的论证就是：

\begin{quote}
所有土生土长的美国人是公民，

琼斯是土生土长的美国人，

所以，琼斯是美国公民。
\end{quote}

完整表述后，这个论证就是一个直言三段论，其形式为 AAA－1，即 Barbara，它完全有效。如果一个推理是不完整的，其中有一部分需要"领会"或仅仅"在心中"，我们就称之为\logicterm{省略三段论}。省略（enthymematic）是不完整三段论的特征。

\subsection{省略三段论的原因与特点}

在日常话语甚至科学中，许多推论都是省略式的。原因不难理解，因为有相当一部分命题是公共知识。对于那些广为人知或无关紧要的真命题，听众和读者很容易就能想到并且补充完整，说话者和写作者就不再重复以减少麻烦。另外，用省略式描述推理，能够增加修辞效果，比描述出所有细节更强、更有说服力。亚里士多德在其著作《修辞学》中写道："基于省略三段论的……演讲更受人欢迎。"

由于省略式不完整，所以要检验其有效性必须找到被省略的部分。如果省去的是一个必不可少的前提，缺了它推论就是无效的。但是如果省略的前提很容易补出来，评估时应该把它包括在论证当中才是公平的。这时，要假定论证者心中所想比明确说出的信息更多些。大多数情况下，很容易将说话人（或写作者）想到而没有表达出来的前提补充完整。举例来说，要说明"银色马"的怪事，神探福尔摩斯构造了这样一个推论，其中就省略了关键性前提，但是很容易猜到：

\begin{quote}
马厩中有一条狗。然而，尽管有人进来，并且把马牵走，狗却没有出声……显然，来者是这只狗非常熟悉的人物。
\end{quote}

我们都能很好地理解其中暗含的意思：如果来者是陌生人，狗就会发出叫声。把这个前提看做福尔摩斯论证的一部分，对作者柯南·道尔来说才是公平的。

\subsection{补充隐藏前提的原则}

补充隐藏的前提时最重要的原则是：说话人确实认为听者可以接受这个命题为真。因此，要是把结论本身当做隐藏的前提就太愚蠢了。如果论证者希望听者把它当做前提而不加证明，那就无须再作为论证的结论来表述。

\subsection{省略三段论的类型}

任何论证都能以省略式表达，但得到最广泛研究的还是三段论的省略式，本节也只限于研究三段论的省略问题。根据未表述部分的不同，传统上把省略三段论分为几种不同的省略体。

\textbf{第一种省略体}指不出现大前提的情形。上面的例子就是这种省略体。

\textbf{第二种省略体}保留大前提和结论，而不出现小前提。例如"所有学生都是反对新规则的，所以，所有大二学生都是反对新规则的"，这里的小前提是个明显为真很容易补充出的命题："所有大二学生是学生"。

\textbf{第三种省略体}中两个前提都出现，但未表述结论。下面就是这个类型的例子：

\begin{quote}
我们的观念超不出我们的经验；我们没有关于神圣的属性与作为的经验；我们用不着为我这个三段论下结论：你自己能得出推论来。\cite{hume1748}
\end{quote}

\subsection{省略三段论的检验}

检验省略三段论的有效性共需两步：首先恢复省略的部分，然后再检验。公正地表示出省去的命题，需要语境敏感性以及对说话者意图的理解。请看这样一个论证："没有真正的基督徒是精神空虚的，但有些常去教堂礼拜的人是精神空虚的"，其中没给出结论，属第三种省略体，那么，原本要得出的结论是什么呢？如果说话者是要得出"有些常去教堂的人不是真正的基督徒"，那么，推理就是有效的（EIO－2，Festino）；但是如果说话者想说的是"有些真正的基督徒不是常去教堂的人"，那么，这个省略式就是无效的（IEO－2），犯了大项不当周延谬误。

但一般说来，语境可以无歧义地确定未表述的命题。例如根据最高法院的意见，控制州内性暴力的联邦立法（"针对妇女的暴力行为法案"）是违反宪法的，大多数法官的关键性论证如下：

\begin{quote}
在任何意义上，性暴力犯罪都不是经济行为……迄今为止，在美国的历史上最高法院的判例中，只有经济行为才适用控制州内行为的条款。\cite{usc2000}
\end{quote}

可以领会但没有明确表述的结论是：根据最高法院的长期实行的规则，性暴力犯罪不归国会控制。

检验第三种省略体，先要把前提和（显而易见的）结论变形为标准形式。首先陈述大前提（含有结论之谓项的前提），然后确定其式与格，如上例：

大前提：根据最高法院的规则，国会控制的所有行为是经济行为。

小前提：没有州内的性暴力犯罪是经济行为。

结论（并未表述但结合语境却很清楚）：没有州内的性暴力犯罪是最高法院规定为国会控制的。

这个三段论的式为AEE，中项在两个前提中都做谓项，因此是第二个格，其形式是 Camestres——有效的三段论。

第三种省略体，在某些情况下，即使不结合语境也能看出是无效的——例如，两个前提都是否定的，或者都是特称的，或者中项不周延。如果这样的话，不可能得出有效的结论。因此，这种省略式在任何语境中都是无效的。

也可能有这样的情况，在省略的是论证的一个前提的情况下，只有加上一个高度不合理的前提，才能把论证写成有效式。此时，指出这一点就构成对省略三段论的一种合理批判（legitimate criticism）。当然，更具毁灭性的批判是：有些三段论无论补上什么样的前提（即使是不合理的前提），也不能成为有效的三段论。

省略三段论与普通三段论的区别，从本质上说是修辞上的，而不是逻辑上的。不需添加什么新规则就能处理省略式，它们终究要接受与标准直言三段论同样的检验。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \logicterm{省略三段论}是前提或结论部分未明确表述的不完整论证
\item 省略三段论广泛存在的原因：
  \begin{itemize}
  \item 某些命题为公共知识，无需重复陈述
  \item 增强修辞效果和说服力
  \end{itemize}
\item 省略三段论的三种主要类型：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{第一种省略体}：省略大前提
  \item \textbf{第二种省略体}：省略小前提
  \item \textbf{第三种省略体}：省略结论
  \end{itemize}
\item 补充隐藏前提的原则：所补前提应是说话人认为听者能接受为真的命题
\item 检验省略三段论的两个步骤：
  \begin{itemize}
  \item 恢复省略的部分（依据语境和说话者意图）
  \item 对完整三段论进行有效性检验
  \end{itemize}
\item 某些省略三段论无论如何补充都不可能有效，这构成对其最有力的批判
\end{itemize}
}}
\end{center} 