\section{析取三段论和假言三段论}

\begin{quotation}
本节讨论两种重要的三段论形式：析取三段论和假言三段论。这些三段论不同于直言三段论，它们涉及选言和条件关系，在日常推理中有广泛应用。我们将学习这些三段论的有效形式以及常见的相关谬误类型。
\end{quotation}

一个三段论就是包含两个前提的演绎论证。可以有许多不同种类的三段论，最常见、最重要的就是直言三段论，前面几章已经对它进行了详细的考察。本节将简要讨论其他几种三段论。

\subsection{析取三段论（Disjunctive Syllogisms）}
在一个析取（或"选言"）三段论中，有一个前提是析取命题。例如：

或者傻瓜，或者无赖，\\
他不是傻瓜，\\
所以，他是个无赖。

这样的论证是有效的。\cite{boole1854} 传统上把这种论证形式称为"通过否定进行肯定"（modus tollendo ponens），即通过否定其中一个选言支来肯定另一个选言支。有效的析取三段论定义如下：

一个析取三段论是有效的，当且仅当其中一个前提是析取命题，另一个前提是对其中一个选言支的否定，而结论是未被否定的那个选言支。

这里讨论的析取命题指的是"弱的"或"可兼的"析取（见8.1节），意思是它断言的是至少有一个选言支为真，但可能两个都真。如果析取三段论的前提是一个强的（或"不可兼的"）析取命题，即断言恰好只有一个选言支为真，另一个为假，那么，下面的论证形式也是有效的：

或者傻瓜，或者无赖，\\
他是个傻瓜，\\
所以，他不是无赖。

传统上把这种论证形式称为"通过肯定进行否定"（modus ponendo tollens），即通过肯定其中一个选言支来否定另一个选言支。

大多数情况下，不通过语境就无法确定析取命题到底是强的还是弱的。但是，对于有效的析取三段论的定义，并不需要这种区分。这个定义对于两种析取命题都适用。

如果一个论证具有析取三段论的形式，但并不符合这里的定义，那么，这种论证就是无效的，它所犯的错误传统上称之为\textbf{肯定选言支谬误}。这种谬误往往出现在弱析取命题的论证中，比如"或者傻瓜，或者无赖。他是个傻瓜，所以他不是无赖"。如果"或者傻瓜，或者无赖"被解释为弱析取，那么，即使两个前提都真，结论也可能为假。因此，这样的论证是无效的。

\subsection{假言三段论（Hypothetical Syllogisms）}
标准形式的假言三段论包含两个假言命题作为前提，外加一个假言命题作为结论。例如：

如果第一个土著人是政客，那么他会说谎，\\
如果他说谎，那么他会否认自己是政客，\\
所以，如果第一个土著人是政客，那么他会否认自己是政客。

这个论证叫做\textbf{纯粹假言三段论}，因为它的前提和结论都是假言命题。这种论证是有效的。\cite{boole1854}

还有一种常见形式的假言三段论，它有一个假言前提，一个直言前提，以及一个直言结论。有两种这样的有效形式，在此要分别进行讨论。

第一种有效的形式，传统上称为\textbf{肯定前件}（modus ponens），例如：

如果第二个土著人说真话，那么只有他是政客，\\
第二个土著人说真话，\\
所以，只有他是政客。

这里，第一个前提是假言命题，第二个前提肯定了第一个前提的前件，而结论则肯定了第一个前提的后件。这种形式的任何论证都是有效的。

但是，如果一个论证具有与肯定前件相似的形式，但却不是有效的，这种错误就称为\textbf{肯定后件谬误}。例如：

如果培根写了《哈姆雷特》，那么培根是个大作家，\\
培根是个大作家，\\
所以，培根写了《哈姆雷特》。

显然，这个论证是无效的。第二个前提肯定了第一个前提的后件，而结论肯定了第一个前提的前件。

第二种有效的假言三段论，传统上称为\textbf{否定后件}（modus tollens），例如：

如果这位客人是陌生人，那么狗会叫，\\
狗没有叫，\\
所以，这位客人不是陌生人。

这里，第一个前提是假言命题，第二个前提否定了第一个前提的后件，而结论否定了第一个前提的前件。这种形式的任何论证都是有效的。

但是，如果一个论证具有与否定后件相似的形式，但却不是有效的，这种错误就称为\textbf{否定前件谬误}。例如：

如果洛克菲勒拥有福特汽车公司的全部黄金，那么洛克菲勒很富有，\\
洛克菲勒并不拥有福特汽车公司的全部黄金，\\
所以，洛克菲勒并不富有。

显然，这个论证是无效的。第二个前提否定了第一个前提的前件，而结论否定了第一个前提的后件。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{析取三段论}的特点：
  \begin{itemize}
  \item 一个前提是析取命题
  \item 有效形式："通过否定进行肯定"(modus tollendo ponens)
  \item 对于强析取命题，"通过肯定进行否定"(modus ponendo tollens)也有效
  \item 常见错误：肯定选言支谬误
  \end{itemize}
\item \textbf{假言三段论}的类型：
  \begin{itemize}
  \item 纯粹假言三段论：两个假言前提，一个假言结论
  \item 混合假言三段论：一个假言前提，一个直言前提，一个直言结论
  \end{itemize}
\item 混合假言三段论的有效形式：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{肯定前件}(modus ponens)：如果P那么Q，P，所以Q
  \item \textbf{否定后件}(modus tollens)：如果P那么Q，非Q，所以非P
  \end{itemize}
\item 混合假言三段论的常见谬误：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{肯定后件谬误}：如果P那么Q，Q，所以P
  \item \textbf{否定前件谬误}：如果P那么Q，非P，所以非Q
  \end{itemize}
\end{itemize}
}}
\end{center} 