\section{二难推论（The Dilemma）}

\begin{logicbox}[title=引言]
本节讨论二难推论这一强有力的论证形式，它使对手面临两种选择，而无论选择哪一种，都会导致不利的结论。我们将分析二难推论的结构、类型以及应对二难推论的三种主要方法。
\end{logicbox}

没有什么特别重要的地方。但从修辞角度看，二难推论是一种最有力量的说服工具之一，可谓论战中的一种致命性武器。

不严格地说，如果一个人必须在两种选项中做出决断，但两个选项都很糟糕或令人不愉快，那么，我们就说这个人"陷入"了两难（或者说进退维谷）之中。\textbf{二难推论}就是一种旨在使对手陷入这样境地的论证方式。在争论过程中，二难推论使得对手必须做出选择，但无论选择什么，都会得出一个他不能接受的结论。

理查德·费曼（Richard Feynman）是一位著名的物理学家，他在回忆1986年"挑战者"号爆炸的调查时，猛烈地抨击了（美国）国家航空航天局（NASA）的管理失误，他用的就是下面的二难推论：

\begin{quote}
我们每次问起高层管理者，他们都会说关于手下发生的事，他们什么都不知道……或者最高领导团确实不知道，这样他们就不知道应该知道的事，或者他们知道，这样他们就在对我们说谎。\cite{feynman1988}
\end{quote}

如此的质问就将对手（此处指的是国家航空航天局的管理者们）推入两难境地，令他们无地自容。其中唯一明确表述的前提是一个析取命题，但析取支必定有一个为真，或者他们知道或者他们不知道手下发生的事。不管选择哪一方，结果对对手来说都是不利的。二难推论的结论本身也可以是一个析取命题（例如，"国家航空航天局的管理者或者不知道他们应该知道的事，或者他们说谎"），此时我们称之为\textbf{复杂式}（complex）二难推论。结论也可以是直言命题，这时就称之为\textbf{简单式}二难推论。

二难推论的结论并非总是令人不愉快的，如下简单式二难推论得出的就是个好结论：

\begin{quote}
如果天上的神明没有欲求，那么他们就会很满足，如果他们有欲求而能完全实现，那么他们也会很满足。他们或者没有欲求或者能完全实现欲求。总之，他们都会很满足。
\end{quote}

二难推论的前提并没有特殊的顺序要求，提供选项的析取前提可前可后。表述选择后果的两个条件命题可以联合表述，也可分开陈述。二难推论常用省略式表述，结论一般都是显而易见的，无须表述出来。有一个例子取自林肯总统的一封信，他为废止美国南部邦黑奴制度的宣言作了如下辩护：

\begin{quote}
此宣言如同法律一样，或者有效或者无效。如果无效，就没必要取消。如果有效，就不能取消。任何人都明白。\cite{lincoln1861}
\end{quote}

\subsection{避开二难推论的方法}

避开或驳斥二难推论的结论的方法有三种，它们也有各自的名称，都与二难的两个（或多个）"死角"有关。分别称为"绕过（或避开）死角法"、"直击（擒拿）一角法"、"构造反二难法"。它们并非证明二难推论形式无效，而是在不改变推论形式有效性的前提下，寻找避免结论的方法。

\subsubsection{绕过死角法}

\textbf{绕过死角法}是拒斥其析取前提。这是常用的最容易的避开二难的手段。除非析取前提的两个支命题是矛盾关系，否则它们很有可能是假的。常用来说明这个方法的例示是给学生分级打分的例子，有人认为好的分数能激励学生更努力地学习。但学生们想出这样一个二难推论用来驳斥上述理论：

\begin{quote}
如果学生喜爱学习，那么就不需要激励。如果学生厌烦学习，那么激励也没有用。学生或者是喜爱学习的或者是厌烦学习，所以，激励是不需要的或者没用的。
\end{quote}

该论证形式是有效的，但我们能用绕过死角法来反驳这个论证。其析取前提是假的，因为学生会有不同的学习态度：有的喜爱，有的厌烦，还有许多人不同于前两者。对于后面这些人来说，激励既是需要的也是可以发挥作用的。这种方法并不是证明结论为假，只是表明推论本身并没有给结论提供充足的理由。

\subsubsection{直击一角法}

如果析取前提穷尽了所有可能性，是不可驳倒的，就不能用上述方法了。必须有另外的方法来避开结论，其中之一就是\textbf{直击一角法}，即拒斥两个假言前提中的一个。要否定两假言前提的组合，我们只需否定其中的一个即可。直击一角，就是要试图表明条件前提至少一假。刚才驳斥学校分级打分的例子，所依据的条件前提之一是"如果学生喜爱学习，就不需要激励"，反驳者可以争辩说，即使一个学生喜爱学习，也需要激励，好分数会带来额外的奖励，甚至能激励最勤奋的学生更认真地学习。这样一来，就很可能得到好的回应——原来的二难的一角就被击破了。

\subsubsection{构造反二难法}

\textbf{构造反二难法}是最巧妙的方法，但并不总能令人信服，我们来看这是为什么。用这种方法驳斥给定的二难推论，需要构造另一个二难推论，它的结论与原来的结论相反。辩驳中可以使用任何一个二难推论，但最理想的反二难推论应当与原来的推论有相同的组成成分（直言命题）。

有个古老的例子能说明这种方法，相传雅典有一位母亲劝儿子不要从政时说道：

\begin{quote}
如果你主持公道，人们就会仇视你。如果你不主持公道，神灵们就会仇视你。你必定或者主持公道或者不主持公道，所以无论如何都会被仇视。
\end{quote}

他的儿子反驳说：

\begin{quote}
如果我主持公道，神灵们就会施爱于我。如果我不主持公道，人们就会施爱于我。我必定或者主持公道或者不主持公道，所以我都会被爱。
\end{quote}

在把二难推论作为强力工具的日常论辩中一般人的争论中，这种驳斥方法，从几乎相同的前提得到相反的结论，是种很不错的修辞手法。但如果更细致地研究，就会发现它们的结论并不像初看上去那样对立。

第一个二难推论的结论是儿子会被仇视（被人们或者被神灵们），而反二难的结论是儿子会被爱（被神灵们或被人们）。实际上两者完全是相容的。反驳用的反二难仅仅是建构了一个结论不同的论证而已。两个结论可能都是真的，因而这里并没有达成真正的反驳。但在唇枪舌剑的辩论中，并不需要细致分析，如果在公共争辩中出现这样的反驳，听众大多会把它当做对原论证的毁灭性攻击。

如此反驳并不能驳倒推理，而只是将注意力引向同一事情的不同方面，这从如下的二难推论可能看得更清楚。"乐观主义者"认为：

\begin{quote}
如果我工作，就能挣钱，如果赋闲在家，那么我乐得自在。我或者工作或者不工作，总之，我能挣钱或者乐得自在。
\end{quote}

而悲观主义者却会给出这样一个反二难：

\begin{quote}
如果我工作，就不能乐得自在，如果赋闲在家，就不能挣钱。或者工作或者不工作，总之，我或者不能乐得自在或者不能挣钱。
\end{quote}

这些结论只能说明看问题的视角不同，并非对事实状况的意见不一致。

\subsection{普罗塔哥拉与欧提勒士的二难困境}

通常讲二难推论，都要说到普罗塔哥拉（Protagoras）和欧提勒士（Euathlus）之间著名的讼案。普罗塔哥拉是生活在公元前5世纪的希腊的一名教师，他开设了很多课程，其中最著名的是法庭辩护术，欧提勒士想跟他学习当一名律师，但他负担不起学费。于是两人定了一个契约，普罗塔哥拉先不收学费，等欧提勒士学成并在第一场官司中获胜时，再交学费。可是，欧提勒士学成之后，迟迟没有在法庭上进行辩护，普罗塔哥拉等得不耐烦了，于是把他的学生告上法庭，要求收回学费。欧提勒士忘记了"律师为自己的案子辩护乃属愚行"的格言，决定为自己进行辩护。审理开始后，普罗塔哥拉就用一个压倒性二难推论陈述己方要求：

\begin{quote}
如果欧提勒士打输了官司，那么他必须还我学费（根据法庭的判决），如果欧提勒士打赢了官司，那么他也必须还我学费（根据我们之间的契约），或者他打输或者打赢官司，都必须还我学费。
\end{quote}

情况看来对欧提勒士而言十分不利，但他已把修辞术学得很好，于是他向法庭提出了如下相反的二难推论：

\begin{quote}
如果我打赢了官司，我不必交学费（根据法庭的判决），如果我打输了官司，我也不必交学费（根据我们之间的契约），或者我打赢或者打输，都不必交学费。
\end{quote}

如果你是法官，该如何判决呢？

注意欧提勒士的反二难的结论与普罗塔哥拉的结论的确不相容，一个确实是另一个的否定。这种相反二难推论与原来的二难推论的互相拒斥的情况并不多见。在这样的情况下，前提就是不相容的，两个二难推论可用于澄清其中蕴涵的矛盾。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{二难推论}的基本特征：
  \begin{itemize}
  \item 包含析取前提和两个条件前提
  \item 使对手面临两种选择，两者都导致不利的结论
  \item 可分为复杂式（结论是析取命题）和简单式（结论是直言命题）
  \end{itemize}
\item 避开或驳斥二难推论的三种方法：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{绕过死角法}：拒斥析取前提，指出存在第三种可能性
  \item \textbf{直击一角法}：否定两个假言前提中的至少一个
  \item \textbf{构造反二难法}：构造另一个结论相反的二难推论
  \end{itemize}
\item 构造反二难法的局限性：
  \begin{itemize}
  \item 往往只是转移注意力而非真正反驳
  \item 原论证和反驳可能结论都为真，只是视角不同
  \end{itemize}
\item 普罗塔哥拉与欧提勒士案例展示了真正相互矛盾的二难推论
\end{itemize}
}}
\end{center}