\section{定义的类型和论争的解决}

\begin{quotation}
\textit{定义是解决语言争端的重要工具，理解不同类型的定义及其应用场景，有助于我们更准确地表达思想，避免不必要的争论。}
\end{quotation}

在对论争的各种类型和起因进行讨论之后，我们可以考虑定义的类型和它们在解决论争中的作用。定义是对词项意义的解说；因此，定义就旨在减少或消除由词项意义的不确定性或模糊性引起的困难。定义既可以阐释一个既有词项的既有意义，也可以赋予一个新词项以新意义。当目的在于前者时，定义就报告一种既定的用法；当目的在于后者时，定义就规定一种用法。当然，报告的意义可以是准确的也可以是不准确的；规定的意义可以是有用的也可以是无用的，可以是方便的也可以是不方便的。然而，在真或假与有用或无用之间存在根本区别。任何\textbf{报告性定义}（即词典定义）都可以是真的或假的，而任何\textbf{规定性定义}却都不能是真的或假的。

\subsection{报告性定义与规定性定义}

例如，＂奇数＂（odd number）可以定义为＂任何不能被 2 整除的整数＂。这是一个报告性定义，因为它报道了＂奇数＂这个词的既定用法，它是真的。或者，人们也可以提出＂圆方形＂（circle-square）这个新词，并把它定义为＂既是圆又是正方形的图形＂，这是规定性定义，由于不存在圆方形，它在应用上就是无用的；由于它结合了两个不相容的属性，它就是逻辑上不可能的；但是，它既非真也非假。这个定义是＂规定＂这个新词的意义，而不是＂报道＂这个新词的既有意义。

\subsection{精确定义的作用}

当我们面对歧义时，词项的既定意义并不总是很清楚的。在这种情况下，仅仅报道词项的既有意义是不够的。例如，考虑短语＂安乐死＂，它的定义可以为＂有意致病人于死地，而又没有该病人同意的医疗行为＂。这是对这个词的一种常见用法的报道性定义。但是，我们可能想要一个更精确的定义，一个可以澄清这个词项的模糊性的定义。为了达到这个目的，我们可以提出这样一个\textbf{精确定义}：＂安乐死就是，经过病人的自由和知情的同意，由医生有意地导致的一个不能忍受持久痛苦的病人无痛苦的死亡＂。在这种情况下，报告性定义的作用就是建立一种标准，精确定义则使这种标准更为精确。

对一个模糊词项给出一个精确定义，与给一个新词项赋予一个意义的规定定义，这两者之间是有区别的。精确定义并不是武断的，因为精确定义所定义的是一个已经具有固定用法的词项，而精确定义必须尽可能地保持这种固定用法。因此，在提出一个精确定义时，我们不仅要考虑使词项摆脱模糊性，也要考虑与现有用法的融贯性。一个词项的精确定义仍然可以被评价为真的或假的，但这要根据它是否符合现有用法而定。

\subsection{规定定义的应用场景}

然而，这种真或假的问题，对于一个规定定义来说是完全无关的。规定定义通常是当一个新词项引进时，或者当一个既有词项要在一个新语境中使用时所必需的。例如，物理学家引进了＂焦耳＂这个新词来表示一个功或能的单位，并规定性地将它定义为＂ 1 牛顿的力使物体在力的方向上移动 1 米所做的功＂。或者，当一个计算机科学家把＂硬盘＂这个短语用于一种新型存储装置时，她对这个短语的使用就是规定性的。规定定义不能是真的或假的，因为它们定义的是一些此前没有定义的词项。

在规定性地定义一个词项时，我们通常会受到某些动机的引导。通常，规定定义是为了方便，或者是因为有些新事物需要命名。例如，＂因特网＂这个词就是一个相对较新的词，它被规定性地定义为＂一个全球性的计算机网络系统，它使用 TCP／IP 协议族来连接全世界数以百万计的计算机＂。在这种情况下，规定定义是为了用一个简短的词来指称一个复杂的概念。

\subsection{理论定义与说服定义}

然而，有时规定定义是出于理论的目的。在这种情况下，定义就旨在阐明一个理论概念。例如，在经济学中，＂效用＂这个词可以规定性地定义为＂一种衡量消费者从消费一种商品或服务中获得的满足程度的指标＂。这种定义是为了在一个经济理论的框架内阐明＂效用＂这个概念。这种\textbf{理论定义}也是规定性的，因为它们赋予一个词项一种新的、更专门的意义。

最后，有时定义是出于说服的目的。在这种情况下，定义的目的是影响人们的态度或行为。例如，政治家可能会将＂爱国主义＂定义为＂对自己国家盲目的、不加批判的忠诚＂，以此来贬低那些持有不同政见的人。或者，广告商可能会将某种产品定义为＂成功的象征＂，以此来吸引消费者购买。这种\textbf{说服定义}也是规定性的，因为它们赋予一个词项一种带有情感色彩的意义。

\subsection{定义在解决论争中的应用}

在解决论争时，识别和理解不同类型的定义是至关重要的。如果一个论争是由于对一个词项的意义存在分歧而引起的，那么通过提供一个清晰的、双方都能接受的定义，就可以解决这个论争。如果论争涉及到词项的模糊性，那么一个精确定义可以帮助澄清问题。如果论争涉及到新的概念或理论，那么规定定义或理论定义可以帮助阐明相关的思想。然而，如果论争涉及到说服定义，那么就需要警惕定义中可能包含的情感偏见。

总之，定义是解决论争和促进清晰思考的重要工具。通过仔细地考察和运用不同类型的定义，我们可以更有效地进行交流和推理。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.9\textwidth}{
  \centering
  \textbf{定义的类型及其应用}\\
  报告性定义：阐释既有词项的既有意义，可评价为真或假；\\
  精确定义：消除既有词项的模糊性，需兼顾与现有用法的融贯性；\\
  规定性定义：赋予新词项以意义或赋予既有词项以新意义，不能评价为真或假；\\
  理论定义：为阐明理论概念而提出的规定定义；\\
  说服定义：为影响态度或行为而提出的带有情感色彩的定义。
}}
\end{center} 