\section{外延和内涵}

\begin{quotation}
\textit{在理解词项意义时，外延与内涵是两个不可或缺的概念。正确把握二者的关系有助于我们更精确地定义概念、避免语义混淆，从而提高思维和论证的准确性。}
\end{quotation}

定义旨在表明一个词项的意义（meaning），但是意义这个词却有不同含义（sense）。我们前面已区分了词项的描述或字面意义与表达性意义，现在，我们要更仔细地考察字面意义，尤其是普遍词项的字面意义。普遍词项就是可以运用于多于一个对象的类（class）的词项。在推理中，普遍词项的定义是特别重要的。

\subsection{外延意义与内涵意义}

普遍词项＂行星＂对水星、金星、地球、火星和土星等都是在同等含义上适用的。在一种含义上，词项＂行星＂意谓所有这些不同对象，而所有行星的汇集（collection）就构成＂行星＂的意义。如果我说所有行星都有椭圆轨道，那么我所断定的部分东西是火星有椭圆轨道，另一部分是金星有椭圆轨道，等等。在这种重要含义下，词项＂行星＂的意义便是由它适用的那些对象而构成的。＂意义＂的这种含义被称做词项的\textbf{外延意义}。通常，人们认为，普遍词项或曰类词项指谓（denote）其可以正确适用的那些对象。一个普遍词项可以正确适用的对象的汇集构成那个词项的\textbf{外延}。

理解普遍词项的意义就是知道怎样正确使用它；但是，这样做并不是一定要知道它可以正确适用的所有对象。对一个给定词项，其外延内的所有对象具有某些共同的性质或属性，这些性质或属性可以引导我们使用同一词项来指谓它们。因此，我们可以知道一个词项的意义而无须知道其外延。在第二种含义上，＂意义＂设定了决定任一对象是否属于那个词项外延的某种标准。＂意义＂的这种含义被称做词项的\textbf{内涵意义}。普遍词项指谓的所有对象并且仅仅那些对象共同拥有的属性集，称做那个词项的\textbf{内涵}（intension）。$^{[14]}$

\subsection{外延与内涵的关系}

这样，我们看到，每个普遍或类词项都既有一个内涵意义又有一个外延意义。普遍词项＂摩天大厦＂的内涵包括所有超过一定高度的建筑物的共同和特有性质。＂摩天大厦＂的外延是一个类，这个类包括纽约的世贸中心（World Trade Center）、芝加哥（Chicago）的希尔斯塔（Sear Tow－ er）、上海世界金融中心（Shanghai World Financial Center）、吉隆坡 （Kuala I－umpur）的国油双峰塔（Petronas Twin Towers）等等，也即该词项适用对象的汇集。

有时，人们断言一个词项的外延不时发生变化，尽管它的内涵没有变化。例如，有人认为，词项＂人＂的外延，正如人的死亡和婴儿的降生一样，持续变化。这个说法源于一种混淆。词项＂人＂用来指谓所有的人，包括死去的以及尚未出生的，它并没有一个不确定的外延。变化的外延是词项＂活着的人＂的外延。但是，＂活着的人＂这个词项的外延具有＂现在活着的人＂这种含义，其中＂现在＂这个词是指不断变化的现时。因此，词项＂活着的人＂的内涵在不同的时候也是不同的。这样就清楚了，任何具有变化外延的词项必定也有一个变化的内涵，二者是同等恒定的。

\subsection{内涵决定外延而非相反}

当一个词项的内涵固定下来时，它的外延也就固定了。注意，词项的外延由它的内涵决定，但是反过来说却不对。词项＂等边三角形＂的内涵是由三条等长的直线所围成的平面图形的性质。它的外延是所有那些并且仅仅那些具有这种性质的对象的类。而＂等角三角形＂这个词项具有的内涵却不同，它是指由三条相互相交而形成等角的直线所围成的平面图形的性质。当然，＂等角三角形＂这个词项的外延与＂等边三角形＂这个词项的外延是完全相同的。因此，确认了这些词项其中一个词项的外延，而它的内涵却处于不确定状态；外延不决定内涵，但是，内涵却必定决定外延。因此，词项可以具有不同的内涵但外延却相同；而具有不同外延的词项却不可能有同样的内涵。

\subsection{内涵与外延的反变关系}

当给一个词项的内涵添加性质时，我们就说该内涵增加了。在下面一串词项中，每个词项的内涵都包含其后相随的词项的内涵：＂人＂、＂活着的人＂、＂活着的二十岁以上的人＂、＂活着的二十岁以上有红发的人＂。在这个序列中，每个词项的内涵都比其前的那些词项的内涵多；这些词项是按照内涵增加的次序来排列的。但是，如果我们倒过来看这些词项的外延，就会发现情况相反。＂人＂的外延比＂活着的人＂的外延大，等等，并且这些词项是按照外延减少的次序排列的。

有些逻辑学家得出一条公式化的\textbf{＂反变规律＂}，断言外延与内涵总是反向变化。这种断言具有启发性，但并不完全正确。我们可以按照增加内涵的次序构建一系列词项，但外延却不减少而保持原样。考虑这样的序列：＂活着的人＂、＂活着的有脊骨的人＂、＂活着的有脊骨的不超过一千岁的人＂、＂活着的有脊骨的不超过一千岁的没有读完国会图书馆（Library of Congress）里所有书的人＂等。显然，这些词项的次序是增加内涵，但是它们每个的外延都是相同的，完全没有减少。正确的修订＂规律＂是，如果词项按照内涵增加的次序排列，那么它们的外延将处于非递增的次序；也就是说，如果外延变化，那么它们将是沿着内涵的反向变化。

\subsection{外延为空的词项与意义歧义}

当然，有些词项的外延，例如＂独角兽＂的外延，可能是空的。认识到这一点，并运用我们对内涵与外延的区分，就可以把玩弄＂意义＂歧义的谬误论证揭露出来。例如，下述论证的提出旨在证明上帝的存在：

\begin{displayquote}
＂上帝＂这个词不是无意义的，因此它有意义。但是按照定义，＂上帝＂这个词的意思是全能的至善的存在（being）。因此，全能的至善的存在，即上帝，必然存在（exist）。
\end{displayquote}

这里的歧义在于＂意义＂和＂无意义＂这两个词，其中的＂意义＂在一种含义上指的是内涵，而在另一种含义上指的却是外延。＂上帝＂这个词不是无意义的，因此可以肯定，存在一个内涵是它的意义。但是，由此并不能得出：一个具有内涵的词项，其内涵一定指谓一个存在物。$^{[15]}$我们在下面这个语段中也发现了一个类似的谬误：

\begin{displayquote}
kitsch (低劣作品)$^{(1)}$ 以展示粗鄙、卑劣、下贱、脆弱和邪恶信仰来表现并败坏人类境况。这就是乌托邦之所以能被定义为kitsch 这一词项已消失的状况的原因, 因为在乌托邦中该词项已没有所指了。$^{[16]}$
\end{displayquote}

这里列举的这个歧义谬误，就是因为作者没能在意义与所指（referent）之间做出区分。许多有价值的词项（例如，那些命名希腊神话中的动物的词项）都不存在所指，但是，我们并不要求或期望这样的词项消失。实际上，具有内涵但没有外延的词项是非常有用的；如果有一天乌托邦变成了现实，那么，我们也许想要表达对减少或消除＂低劣作品＂或 ＂粗鄙＂等的庆幸。而要这样做，我们就需要能够有意义地使用这些词项。

在前面的几节中，我们考察了定义的种类和它们的用途：词典定义和规定定义可消除或避免歧义，精确定义可以减少模糊性，等等。在随后的几节中，我们将考察构建定义的方法。有些定义通过外延或所指来处理普遍词项，而其他定义则通过内涵来处理之。我们将会看到，每种处理方法都既有优点又有缺点。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.9\textwidth}{
  \centering
  \textbf{外延与内涵的重要特征}\\
  外延：指词项可以正确适用的所有对象的集合；\\
  内涵：指词项所表示的属性或特征的集合；\\
  关系：内涵决定外延，而非相反；词项可有相同外延但内涵不同；\\
  反变规律：当词项内涵增加时，其外延不会增加，通常会减少；\\
  空外延：词项可以有内涵而无外延，这不影响词项的有意义性。
}}
\end{center} 