\section{有效性证明}

\begin{quotation}
本节讨论如何证明那些有效性取决于非复合陈述内在结构的论证。我们将介绍四个新的推论规则：全称列举、全称概括、存在列举和存在概括，通过这些规则，我们能够构造出涉及量化命题的形式证明，从而扩展我们的逻辑分析工具，使之能够处理更复杂的论证形式。
\end{quotation}

\subsection{扩充推论规则}

某些论证的有效性取决于在其中出现的非复合陈述的内在结构，为了构造它们有效性的形式证明，我们必须进一步扩充推论规则表。只需增加四个规则，我们将在涉及必须使用它们的那些论证时逐次引人。

考虑本章所引的第一个论证：＂所有人都是有死的。苏格拉底是人。因此，苏格拉底是有死的。＂可以符号化为：

$$
(x)(H x \supset M x)
$$

Hs\\
$\therefore M s$\\
第一个前提断定了命题函项 $H x \supset M x$ 的全称量化式。由于一个命题函项的全称量化式为真，当且仅当它的所有代人例都为真，从第一个前提可以推出命题函项 $H x \supset M x$ 的任何一个我们需要的代人例。此处即可以推出代人例 $H s \supset M s$ 。从它和第二个前提 $H s$ ，根据肯定前件式，可以直接得出结论 $M s$ 。

如果给我们的推论规则表加上这样一个原则，即一个命题函项的任一代入例都可以有效地从其全称量化式推得，那么，依照扩充了的基本有效论证形式表，我们可以给出该论证之有效性的形式证明。这种新的推论规则就是\textbf{全称列举原则}，简写为＂UI＂。用希腊字母 $n u(v)$ 表示任一个体符号，我们可以把该新规则表述为：

$$
\begin{aligned}
& \mathrm{UI}:(x)(\phi x) \\
& \quad \therefore \phi v \quad(v \text { 是任一个体符号 })
\end{aligned}
$$

其有效性的形式证明现在可以写成：

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
1．$(x)(H x \supset M x)$ &  \\
2．$H s$ &  \\
 & $\therefore M s$ \\
3．$H s \supset M s$ & $1, \mathrm{UI}$ \\
4．$M s$ & $3,2, \mathrm{M} . \mathrm{P}$. \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{全称概括原则}

增加 UI 大大地强化了我们的证明工具，但我们还需要更多的规则。需要另一些支配量化的规则，这种需要是和这样的论证相联系的，如＂所有人都是有死的。所有希腊人都是人。因此所有希腊人都是有死的。＂这个论证的符号翻译是：

$$
\begin{aligned}
& (x)(H x \supset M x) \\
& (x)(G x \supset H x) \\
& \therefore(x)(G x \supset M x)
\end{aligned}
$$

其中，前提和结论都是普遍命题而不是单称命题，是命题函项的全称量化式而不是其代人例。根据 UI，我们可以有效地从这两个前提推出下述条件陈述对子：

$$
\begin{array}{lllll}
G a \supset H a & G b \supset H b & G c \supset H c & G d \supset H d & \\
H a \supset M a & H b \supset M b & H c \supset M c & H d \supset M d & \ldots \ldots
\end{array}
$$

通过连续使用假言三段论规则，我们可以有效地推出结论：

$$
G a \supset M a, \quad G b \supset M b, \quad G c \supset M c, \quad G d \supset M d \quad \ldots \ldots
$$

如果 $a, b, c, d \cdots \cdots$ 是所有存在的个体，那么，我们从前提的真就可以有效地推出命题函项 $G x \supset M x$ 的所有代人例的真。由于一个命题函项的全称量化式为真，当且仅当，它的所有代人例都为真，我们可以继续推出 （ $x$ ）（ $G x \supset M x$ ）为真，而它就是该论证的结论。

前面一段可以看做构成了上述论证有效性的一个非形式的证明，在证明中运用了假言三段论规则和支配量化的两个规则。它描述了一个长度不确定的陈述序列：前提中两个被全称量化的命题函项的所有代人例的序列，以及其全称量化式是结论的那个命题函项的所有代人例的序列。一个形式证明不能包含这样的不确定的甚或无限长的陈述序列。因此，必须寻求某种方法，它能以某种有限的、确定的方式来表达这些长度不确定的序列。

基础数学的一个一般技巧为做到这一点提供了提示。一个试图证明所有三角形都具有某种属性的几何学者，可以从＂令 $A B C$ 是一个任意选取的三角形＂出发。然后对三角形 $A B C$ 进行推理，确立它具有被探究的那种属性，由此可得出结论，所有三角形具有该属性。是什么东西能为他的最后结论进行辩护呢？承认这个特定的三角形 $A B C$ 有该属性，为什么可以得出所有的三角形都有这种属性？答案很容易见得：如果除了假定它是三角形外，我们对三角形 $A B C$ 没作任何其他假定，那么，符号＂$A B C$＂可以被看做是指称你所挑选的任何三角形。几何学者的论证确立了任一三角形具有所探究的属性，而如果任一三角形都具有某属性，那么所有的三角形都具有该属性。我们现在也可引进一个符号，它类似于几何学者所谈论的＂一任意选取的三角形 $A B C$＂。这使我们可以谈论某命题函项的任一代人例，而不用去罗列其不确定的或无限数量的代人例。

我们将用（迄今还没用过）小写字母 $y$ 来指称一任意选取的个体，以一种类似于几何学者使用字母 $A B C$ 的方式来使用它。由于从一个命题函项的全称量化式可以推出它的任一代人例，故亦可推出以 $y$ 替换 $x$ 所得到的那个代人例。在此，$y$ 指称＂一任意选取的个体＂。这样，我们可以着手进行上述论证有效性的形式证明：

1．$(x)(H x \supset M x)$\\
2．$(x)(G x \supset H x)$

$$
\therefore(x)(G x \supset M x)
$$

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
3．$H y \supset M y$ & 1, UI \\
4．$G y \supset H y$ & 2, UI \\
5．$G y \supset M y$ & 4,3, H．S． \\
\end{tabular}
\end{center}

我们从前提演绎出了陈述 $G y \supset M y$ ，由于 $y$ 指称＂一任意选取的个体＂，所以，该陈述实际上是断言命题函项 $G x \supset M x$ 的任一代人例为真。既然任一代人例为真，所有的代人例必定为真，因此，该命题函项的全称量化也必是真的。我们可以把这个原则加到推论规则表中，表述如下：从一个

命题函项关于任意选取的个体名称的代入例，我们可以有效地推出该命题函项的全称量化式。这个规则允许我们进行概括，也就是从一个特定的代人例进到一个概括的或全称量化的表述式，故称为\textbf{全称概括原则}，并缩写为＂UG＂。它被表述成：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{UG}: & \phi_{y} \\
\therefore(x)\left(\phi_{x}\right) & (y \text { 指称"一任意选取的个体") }
\end{aligned}
$$

前面的形式证明的第六行即最后一行，现在就可以写（并被证明）为：\\
6．$(x)(G x \supset M x)$\\
5，UG

我们来回顾一下前面的讨论。在几何学者的证明中，对 ABC 所作的唯一假定就是它是一个三角形，因此，被证明为对 ABC 为真的东西也就被证明为对任一三角形为真。在我们的证明中，对 $y$ 所作的唯一假定是它是一个个体词，因此，被证明为对 $y$ 为真的东西也就被证明为对任一个体为真。符号 $y$ 是一个个体符号，但它是一个很特殊的个体符号。特别是通过使用 UI，它被引人到证明中，并且只有当出现了 $y$ 时才允许使用UG。

以下是另一个有效论证，它的有效性的证明要求使用 UG 和 UI：＂没有人是完美的。所有希腊人都是人。因此没有希腊人是完美的。＂${ }^{[7]}$ 它的有效性的形式证明是：

1．$(x)(H x \supset \sim P x)$\\
2．$(x)(G x \supset H x)$

$$
\therefore(x)(G x \supset \sim P x)
$$

3． $\mathrm{H} y \supset \sim \mathrm{P} y \quad 1$ ，UI\\
4．GyつHy 2，UI\\
5．Gyコ～Py 4，3，H．S．\\

6．$(x)(G x \supset \sim P x) \quad$ 5，UG\\
上面的证明看起来多少有点不自然，需要我们对 $(x)\left(\phi_{x}\right)$ 和 $\phi_{y}$ 做出仔细的区分。说它们尽管不同但根据 UG 和 UI 又必定可以相互推出，似乎二者之间没有实质差别。但它们之间确实有一种形式的差别。陈述 （ $x$ ）（ $H x \supset M x$ ）是一个非复合陈述，而 $H y \supset M y$ 作为一个条件陈述，是一个复合陈述。依照原先含有 19 个规则的推论规则表，从两个非复合陈述 $(x)(G x \supset H x)$ 和 $(x)(H x \supset M x)$ 出发，我们不能作相关的推理。

但从复合陈述 $G y \supset H y$ 和 $H y \supset M y$ 出发，根据假言三段论，就可以得出所要的结论 $G y \supset M y$ 。规则 $U I$ 用来从非复合陈述得出复合陈述，我们先前的推论规则无法施于非复合陈述，但可以施于复合陈述以得出想要的结论。因此，量化规则增加了我们的逻辑工具，使得我们能够证明本质地涉及非复合（概括的）命题的论证的有效性，以及前一些章节所讨论的另一类（更简单的）论证的有效性。另一方面，尽管有这种形式的差别，（ $x$ ） （ $\phi_{x}$ ）和 $\phi_{y}$ 必定是逻辑等价的，否则，规则 UG 和 UI 就不是有效的。对依据推论规则表来证明论证的有效性来说，这种差别和逻辑等价都很重要。把 UG 和 UI 加到推论规则表中使之得到了很大强化。

\subsection{存在量化规则}

当我们转向涉及存在命题的论证时，推论规则表必须进一步扩充。我们可从这样一个很便捷的例子着手：＂所有罪犯都是邪恶的。有些人是罪犯。因此有些人是邪恶的。＂它可以符号化为：

$$
\begin{aligned}
& (x)(C x \supset V x) \\
& (\exists x)(H x \cdot C x) \\
& \therefore(\exists x)(H x \cdot V x)
\end{aligned}
$$

一个命题函项的存在量化式为真，当且仅当，它至少有一个真代人例。因此，无论 $\phi$ 指谓何种属性，（ $\exists x$ ）（ $\phi_{x}$ ）所说的就是，至少存在一个具有属性 $\phi$ 的个体。如果一个个体常元（除了特定的符号 $y$ ）在早先的上下文中没有使用过，我们可以用它来指称具有属性 $\phi$ 的那个个体，或者，如果有几个具有属性 $\phi$ 的个体，用它指称其中的某一个。若知道存在这样一个个体，臂如 $a$ ，我们就知道 $\phi_{a}$ 是命题函项 $\phi_{x}$ 的一个真代人例。故我们给推论规则表加上这样一个规则：从一个命题函项的存在量化式，可以推得关于在其语境中早先没有出现过的任一个体常元（除 $y$ 之外）的代入例。这个新推论规则叫\textbf{存在列举原则}，可缩写为＂EI＂。它可以表述成：

$$
\mathrm{EI}:(\exists x)\left(\phi_{x}\right)
$$

$\therefore \phi U \quad[U$ 是任一在语境中先前没有出现过的个体常元（除 $y$之外）〕

如果确认所添加的推理规则 EI，我们即可着手证明上述论证的有效性：

1．$(x)(C x \supset V x)$

2．$(\exists x)(H x \cdot C x)$

$$
\therefore(\exists x)(H x \cdot V x)
$$

3． $\mathrm{Ha} \cdot \mathrm{Ca}$ 2，EI\\
4． $\mathrm{Ca} \supset \mathrm{Va} \quad 1$ ，UI\\
5． $\mathrm{Ca} \cdot \mathrm{Ha}$ 3，Com．\\
6． Ca 5，Simp．\\
7．Va 4，6，M．P．\\
8． Ha 3 ，Simp．\\
9． $\mathrm{Ha \cdot Va} \quad 8,7$, Conj．\\
到目前为止，我们演绎出了 $\mathrm{Ha} \cdot \mathrm{Va}$ ，它是其存在量化式被结论所断定的那个命题函项的代人例。由于一个命题函项的存在量化式为真，当且仅当，它至少有一个为真的代人例，我们为推论规则表再增加这样一个规则：从一个命题函项的任一为真的代入例，我们可以有效地推出该命题函项的存在量化式。这第四个也是最后一个推论规则叫\textbf{存在概括原则}，缩写为＂EG＂，它可以表述为：

$$
\begin{gathered}
\text { EG: } \phi_{v} \quad(v \text { 是任一个体符号) } \\
\therefore(\exists x)\left(\phi_{x}\right)
\end{gathered}
$$

前面开始的那个证明的第十行也即最后一行，现在可以写（并且被证明）为：

$$
\text { 10. }(\exists x)(H x \cdot V x) \quad 9, \mathrm{EG}
$$

\subsection{使用限制}

对 EI 的使用必须施加必要的限制，这一点可以通过考察如下明显无效的论证看出来：＂有些短伆鳄被关在笼子里。有些鸟被关在笼子里。因此有些短吻鳄是鸟。＂如果我们不对 EI 施加这样一种限制——根据 EI 从一个命题函项的存在量化式推出的代人例，只能含有一个在语境中早先没出现过的个体符号（除 $y$ 之外），那么，我们就可以构造出这个无效论证的有效性＂证明＂。这样一个错误的＂证明＂可以如下进行：

1．$(\exists x)(A x \cdot C x)$\\
2．$(\exists x)(B x \cdot C x)$

$$
\therefore(\exists x)(A x \cdot B x)
$$

4． $\mathrm{Ba} \cdot \mathrm{Ca}$\\
5．$A a$\\
6．$B a$\\
7．$A a \cdot B a$\\
8．$(\exists x)(A x \cdot B x)$

2，EI（错！）\\
3，Simp．\\
4，Simp．\\
5，6，Conj．\\
7，EG

这个＂证明＂的错误出现在第 4 行。我们从第二个前提 $(\exists x)(B x \cdot C x)$可知，至少存在这样一个事物，它既是鸟又被关在笼子里。如果我们在第 4 行给它自由地指派一个名称 $a$ ，我们当然就可以断言 $B a \cdot C a$ 。但我们绝不能自由地指派这样一个＂$a$＂，因为它作为一只关在笼子里的短吻鳄的名字，已经先在第 3 行中出现了。为避免这种错误，我们使用 EI 时必须服从这种必要的限制。由前面的讨论可明显见得：在任何要使用 EI 和 UI 的证明中，应该总是先使用 EI 。

对更复杂的论证模式来说，特别是那些涉及关系的论证，我们还必须对四个量化规则施加某些附加限制。但就目前这种类型的论证即传统上叫做直言三段论的论证来说，目前的限制已足以避免出错。

\subsection{四个附加推论规则总结}

下述四个规则使得我们可以把非复合的、概括的命题转化为与其等值的复合命题，第 9 章所列的那 19 个推论规则适用于这些复合命题。它们还使我们可以把复合命题转化为等值的非复合命题。因此，这四个附加规则使得构造某些论证的有效性的形式证明成为可能，这些论证的有效性取决于它们所包含的一些非复合陈述的内在结构。这四个附加规则如下：

\paragraph{1．全称列举}
UI：$(x)(\phi x), \therefore \phi \cup$（在此，$v$ 是任一个体符号）\\
这个规则大体上说的是：一个命题函项的任何代入例都可以从它的全称量化式推出。

\paragraph{2．全称概括}
UG：$\phi_{y}, \therefore(x)\left(\phi_{x}\right)$（在此，$y$ 指称＂一任意选取的个体＂）\\
这个规则大体上说的是：从一个命题函项关于一任意选取的个体名称的代入例，我们可以有效地推出该命题函项的全称量化式。

\paragraph{3．存在列举}
EI：$(\exists \mathrm{x})\left(\phi_{\mathrm{x}}\right), \therefore \phi_{\mathrm{u}}$［在此，$v$ 是任一在上下文中先前没有出现

过的个体常元（除了 y）〕\\
这个规则大体上说的是：从一个命题函项的存在量化式，我们可以推出，它关于早先上下文的任何地方都没出现的任一个体常元（除了 $y) ~$ 的代入例为真。

\paragraph{4．存在概括}
EG：$\phi_{v}, \therefore(\exists x)\left(\phi_{x}\right)$（在此，$v$ 是任一个体符号）\\
这个规则大体上说的是：从一个命题函项的任一为真的代入例，我们可以有效地推出该命题函项的存在量化式。 

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{四个量化推论规则}：
  \begin{itemize}
  \item 全称列举(UI)：从(x)(φx)推出φv
  \item 全称概括(UG)：从φy推出(x)(φx)
  \item 存在列举(EI)：从(∃x)(φx)推出φv
  \item 存在概括(EG)：从φv推出(∃x)(φx)
  \end{itemize}
\item \textbf{规则使用的重要限制}：
  \begin{itemize}
  \item UG规则中，y必须是"任意选取的个体"
  \item EI规则中，v必须是先前未使用过的个体符号
  \item 在证明中应先使用EI再使用UI
  \item 这些限制避免了错误的推论
  \end{itemize}
\item \textbf{规则的功能和意义}：
  \begin{itemize}
  \item 使我们能够在非复合陈述和复合陈述间转换
  \item 使已有的19个推论规则能够应用于量化表达式
  \item 扩展了我们处理更复杂论证形式的能力
  \item 使我们能够形式化地证明直言三段论的有效性
  \end{itemize}
\item \textbf{规则的应用}：
  \begin{itemize}
  \item 可以处理类似"所有S是M，所有P是S，因此所有P是M"的传统三段论
  \item 可以证明包含存在命题的论证的有效性
  \item 为分析非复合陈述的内在结构提供了必要工具
  \end{itemize}
\end{itemize}
}}
\end{center} 