\section{有效性的形式证明}

\begin{logicbox}[title=引言]
本节介绍如何通过一系列已知\logicemph{有效的}基本论证形式，来证明复杂论证的\logicemph{有效性}。我们将学习\logicterm{形式证明}的方法，以及九种常用的\logicterm{推论规则}，这些规则可以帮助我们构造\logicemph{有效性}的形式证明。
\end{logicbox}

\subsection{形式证明方法的理论基础}

从理论上说，\logicterm{真值表}足以检验这里所探讨的任何一般类型论证的\logicemph{有效性}。但从实际操作上考虑，随着分支陈述数量的增加，真值表判定就变得愈益笨拙。

\begin{theorembox}[title=真值表方法的局限性]
真值表方法虽然理论上完备，但在实际应用中存在显著局限：

\textbf{1. 指数增长问题}：对于包含$n$个不同简单陈述的论证，需要构造$2^n$行的真值表。当$n=10$时，需要1024行；当$n=20$时，需要超过100万行。

\textbf{2. 机械性缺陷}：真值表方法是纯机械的，不能揭示论证的逻辑结构和推理步骤，缺乏洞察力。

\textbf{3. 可读性问题}：大型真值表难以阅读和验证，容易出错，不利于理解论证的逻辑关系。

\textbf{4. 教学局限}：真值表不能展示人类实际的推理过程，不利于培养逻辑思维能力。
\end{theorembox}

判定更复杂论证之\logicemph{有效性}的更有力的方法，是运用一系列已知\logicemph{有效的}基本论证，将其结论从前提演绎出来。这一方法也与日常论证方法相当吻合。

\begin{examplebox}[title=形式证明的优势]
\textbf{1. 效率优势}：对于复杂论证，形式证明通常只需要几个步骤，而真值表可能需要数千行。

\textbf{2. 结构清晰}：形式证明清楚地展示了从前提到结论的推理路径，揭示了论证的逻辑结构。

\textbf{3. 自然性}：形式证明模拟了人类的自然推理过程，符合我们的思维习惯。

\textbf{4. 可扩展性}：形式证明方法可以处理任意复杂的论证，不受陈述数量限制。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[title=形式证明的应用实例]
例如，考虑下述论证：

如果安德逊被提名，那么她会去波士顿。

如果她去波士顿，那么她会在那儿竞选。

如果她在那儿竞选，她会遇到道格拉斯。

安德逊没有遇到道格拉斯。

或者安德逊被提名，或者某个更合适的人被选中。

因此，某个更合适的人会被选中。
\end{examplebox}

它的\logicemph{有效性}可能在直觉上也很显然，但我们来考虑一下证明问题。为讨论方便起见，先把该论证翻译成下列符号表达式：
$A \supset B$
$B \supset C$
$C \supset D$
$\sim D$
$A \vee E$
$\therefore E$

若用\logicterm{真值表}判定这个论证的\logicemph{有效性}，要求一个有 32 行的表，因为它涉及五个不同的简单陈述。但用一个只含有四个基本\logicemph{有效}论证的序列，将其结论从前提演绎出来，就能证明该论证\logicemph{有效}。从前两个前提，$A \supset B$ 和 $B \supset C$ ，根据\logicterm{假言三段论}，可\logicemph{有效地}推出 $A \supset C$ 。根据另一个\logicterm{假言三段论}，从 $A \supset C$ 和第三个前提 $C \supset D$ ，可\logicemph{有效地}推出 $A \supset D$ 。根据\logicterm{否定后件式}，从 $A \supset D$ 和第四个前提 $\sim D$ ，可\logicemph{有效地}推出 $\sim A$ 。从 $\sim A$ 和第五个前提 $A \vee E$ ，据\logicterm{析取三段论}，可\logicemph{有效地}推出该论证的结论 $E$ 。用这四个基本的\logicemph{有效}论证，结论可以从原论证的五个前提中演绎出来，这就证明了原论证是\logicemph{有效的}。在这里，基本的\logicemph{有效}论证形式，如\logicterm{假言三段论}（H．S．）、\logicterm{否定后件式}（M．T．）和\logicterm{析取三段论}（D．S．），是作为\logicterm{推理规则}来使用的。根据它们，结论从前提中\logicemph{有效地}演绎或推论出来。

把前提及从它们推出的那些陈述写在一栏，并在每个这样的陈述右边另立一栏，写上"理由"，即我们所能给出的在证明中得到它的原因，我们就给出了\logicemph{有效性}的一个更形式化的证明。可以先直接列出所有前提，然后另立一行写下结论，稍微靠右侧把结论和前提分开。若所有陈述都编了号，那么，每个陈述的"理由"都要包括该陈述从之推出的那些在先的陈述的编号，以及它所依据的\logicterm{推理规则}的缩写。上述论证的\logicterm{形式证明}可以写成：

\begin{examplebox}[title=形式证明的格式]
1．$A \supset B$

2．$B \supset C$

3．$C \supset D$

4．$\sim D$

5．$A \vee E$

$\therefore E$

6．$A \supset C \quad 1,2, H . S$ ．

7．$A \supset D \quad 6,3, \mathrm{H} . \mathrm{S}$ ．

8．$\sim A \quad 7,4, \mathrm{M} . \mathrm{T}$ ．

9．$E$ 5，8，D．S．
\end{examplebox}

\begin{theorembox}[title=形式证明的定义]
我们把给定论证的\logicemph{有效性}的一个\logicterm{形式证明}定义为一个陈述序列，该序列中的每个陈述或者是该论证的一个前提，或者是根据一个基本\logicemph{有效}论证从该序列中在先的陈述推论出来的，而该序列的最后一个陈述，就是所欲证明其\logicemph{有效性}的那个论证的结论。
\end{theorembox}

我们把一个\logicterm{基本的有效论证}定义为：该论证是一个基本的\logicemph{有效}论证形式的代入例。要强调的一点是，一个基本\logicemph{有效}论证形式的任何代人例都是一个基本\logicemph{有效}论证。例如，如下论证：

$$
\begin{aligned}
& (A \cdot B) \supset[C \equiv(D \vee E)] \\
& A \cdot B \\
& \therefore C \equiv(D \vee E)
\end{aligned}
$$

是一个基本的有效论证，因为它是基本的有效论证形式肯定前件式\\
（M．P．）的代人例。用 $A \cdot B$ 代人 $p, C \equiv(D \vee E)$ 代人 $q$ ，它可以从下述形式产生：

$$
\begin{aligned}
& p \supset q \\
& p \\
& \therefore q
\end{aligned}
$$

因此，尽管肯定前件式不是该论证的特征形式，它仍是具有肯定前件式的有效形式。

肯定前件式无疑是一个非常基本的有效论证形式，推理规则中还包括其他哪些有效论证形式呢？

\subsection{推论规则的理论基础}

\begin{theorembox}[title=推论规则的选择原则]
构造有效性的形式证明时常用的九个推论规则的选择基于以下原则：

\textbf{1. 基础性}：这些规则都是最基本、最直观的有效论证形式，符合人类的自然推理习惯。

\textbf{2. 完备性}：这九个规则加上后续的替换规则，构成了命题逻辑的一个完全系统，能够证明所有有效的真值函项论证。

\textbf{3. 独立性}：虽然某些规则在理论上可以相互推导，但保留它们是为了提高证明的效率和直观性。

\textbf{4. 实用性}：这些规则在实际的逻辑分析和数学证明中使用频率最高，具有重要的实用价值。
\end{theorembox}

\subsection{九种基本推论规则的系统分析}

如下是构造有效性的形式证明时常用的九个推论规则：
1．\textbf{肯定前件式}（M．P．）\\
$p \supset q$\\
$p$\\
$\therefore q$\\
3．\textbf{假言三段论}（H．S．）\\
$p \supset q$\\
$q \supset r$\\
$\therefore p \supset r$\\
5．\textbf{构造式二难}（C．D．）\\
$(p \supset q) \cdot(r \supset s)$\\
$p \vee r$\\
$\therefore q \vee s$\\
7．\textbf{简化律}（Simp．）\\
$p \cdot q$\\
$\therefore p$

2．\textbf{否定后件式}（M．T．）\\
$p \supset q$\\
$\sim q$\\
$\therefore \sim p$\\
4．\textbf{析取三段论}（D．S．）\\
$p \vee q$\\
$\sim p$\\
$\therefore q$\\
6．\textbf{吸收律}（Abs．）\\
$p \supset q$\\
$\therefore p \supset(p \cdot q)$

8．\textbf{合取律}（Conj．）\\
$p$\\
$q$\\
$\therefore p \cdot q$

9．\textbf{附加律}（Add．）\\
$p$\\
$\therefore p \vee q$

\subsection{推论规则的深入分析}

这九个推论规则的有效性很容易用真值表判定。在它们的帮助下，可以为大量更复杂的论证构造有效性的形式证明。

\begin{theorembox}[title=推论规则的分类与特征]
这九个推论规则可以按其逻辑功能进行分类：

\textbf{1. 条件推理规则}：
\begin{itemize}
\item \textbf{肯定前件式}（M.P.）：最基本的条件推理，体现了"如果-那么"的核心逻辑
\item \textbf{否定后件式}（M.T.）：反向条件推理，是反证法的基础
\item \textbf{假言三段论}（H.S.）：条件链式推理，体现了传递性
\end{itemize}

\textbf{2. 析取推理规则}：
\begin{itemize}
\item \textbf{析取三段论}（D.S.）：排除法推理，体现了"非此即彼"的逻辑
\item \textbf{构造式二难}（C.D.）：复合析取推理，处理多重选择情况
\end{itemize}

\textbf{3. 合取操作规则}：
\begin{itemize}
\item \textbf{简化律}（Simp.）：从合取中提取单个合取支
\item \textbf{合取律}（Conj.）：将多个陈述合并为合取
\end{itemize}

\textbf{4. 扩展规则}：
\begin{itemize}
\item \textbf{附加律}（Add.）：向陈述添加析取支
\item \textbf{吸收律}（Abs.）：条件陈述的内部扩展
\end{itemize}
\end{theorembox}

\begin{examplebox}[title=推论规则的历史发展]
\textbf{古代起源}：肯定前件式和否定后件式可以追溯到古希腊的斯多葛学派，是最早被系统化的推理形式。

\textbf{中世纪发展}：假言三段论在中世纪逻辑学中得到了详细的分析和应用。

\textbf{现代形式化}：19世纪末20世纪初，这些规则被纳入现代符号逻辑体系，获得了精确的形式化表述。

\textbf{计算机应用}：在现代计算机科学中，这些规则成为了自动定理证明和专家系统的基础。
\end{examplebox}

所列的这些名称都是标准名称，而使用它们的缩写使得用最少量的书写就可以把形式证明记录下来。这种标准化的符号系统不仅提高了效率，也促进了国际学术交流。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{形式证明方法的理论基础}：
  \begin{itemize}
  \item 真值表方法的四大局限性：指数增长、机械性缺陷、可读性问题、教学局限
  \item 形式证明的四大优势：效率优势、结构清晰、自然性、可扩展性
  \item 形式证明模拟人类自然推理过程，与日常论证方法相当吻合
  \end{itemize}
\item \textbf{形式证明的定义与结构}：
  \begin{itemize}
  \item 陈述序列中每个陈述要么是原论证的前提，要么是根据推理规则得出
  \item 最后一个陈述是原论证的结论
  \item 每个推导步骤都必须明确标注所使用的推理规则和前提行号
  \end{itemize}
\item \textbf{推论规则的选择原则}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{基础性}：最基本、最直观的有效论证形式
  \item \textbf{完备性}：与替换规则一起构成命题逻辑的完全系统
  \item \textbf{独立性}：保留冗余规则以提高证明效率和直观性
  \item \textbf{实用性}：在逻辑分析和数学证明中使用频率最高
  \end{itemize}
\item \textbf{九种推论规则的系统分类}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{条件推理规则}：肯定前件式(M.P.)、否定后件式(M.T.)、假言三段论(H.S.)
  \item \textbf{析取推理规则}：析取三段论(D.S.)、构造式二难(C.D.)
  \item \textbf{合取操作规则}：简化律(Simp.)、合取律(Conj.)
  \item \textbf{扩展规则}：附加律(Add.)、吸收律(Abs.)
  \end{itemize}
\item \textbf{推论规则的历史发展}：
  \begin{itemize}
  \item 古代起源：斯多葛学派的肯定前件式和否定后件式
  \item 中世纪发展：假言三段论的详细分析
  \item 现代形式化：19-20世纪的符号逻辑体系
  \item 计算机应用：自动定理证明和专家系统的基础
  \end{itemize}
\item \textbf{基本有效论证与代入例}：
  \begin{itemize}
  \item 基本有效论证形式的任何代入例都是基本有效论证
  \item 复杂陈述可以作为简单变元的代入，扩展了规则的适用范围
  \item 标准化符号系统提高效率并促进国际学术交流
  \end{itemize}
\end{itemize}
}}
\end{center}