\section{无效性的证明}

\begin{logicbox}[title=引言]
本节讨论如何证明论证的无效性，介绍一种比真值表更简洁高效的方法。通过为论证中的简单陈述指派适当的真值，使前提为真而结论为假，我们可以直接证明一个论证形式的无效性，而无需构造完整的真值表。
\end{logicbox}

\subsection{形式证明方法的局限性}

对一个无效论证来说，当然没有其有效性的形式证明。但如果我们找不到一个给定论证的有效性的形式证明，这种失败并不就能证明该论证无效，也并不证明不可能构造出形式证明。

\begin{theorembox}[title=形式证明方法的不对称性]
形式证明方法存在以下根本性的不对称性：

\textbf{1. 正向完备性}：如果一个论证是有效的，那么存在该论证的有效性形式证明。这保证了所有有效论证原则上都是可证明的。

\textbf{2. 负向不完备性}：如果我们不能构造某个论证的有效性形式证明，这并不能证明该论证无效。失败可能有两种原因：
\begin{itemize}
\item 论证确实无效（客观原因）
\item 我们缺乏足够的聪明才智或坚持不懈的精神（主观原因）
\end{itemize}

\textbf{3. 非能行性后果}：这种不对称性是证明构造过程的非能行性的直接后果。我们没有机械的程序来构造形式证明，因此失败并不意味着不可能性。

\textbf{4. 方法论需求}：这表明我们需要一种积极的方法来证明论证的无效性，而不能仅仅依赖于构造证明的失败。
\end{theorembox}

那么，怎样构成一个给定论证\logicterm{无效性}的一个证明呢？

\subsection{无效性证明的理论基础}

如下描述的方法与真值表方法密切相关，尽管这个方法比后者简略得多。

\begin{theorembox}[title=真值指派方法的逻辑原理]
真值指派方法建立在以下逻辑原理之上：

\textbf{1. 反例原理}：要证明一个论证无效，只需要找到一个反例——即一种情况，在这种情况下前提都为真而结论为假。

\textbf{2. 存在性证明}：如果能在真值表中发现这样一个情形（或一行），即对一个论证形式中的陈述变元进行这样一种\logicterm{真值指派}，使得其前提为真而结论为假，那么该论证形式就是无效的。

\textbf{3. 充分性原理}：如果我们能对一个论证的简单分支陈述进行这样的真值指派，即使得它的前提为真且结论为假，那么，这种指派就足以证明该论证无效。

\textbf{4. 效率原理}：实际上，进行这种指派正是真值表所做的。但如果我们不实际构造完整的真值表就能进行这种真值指派，那么可以省去很多工作。
\end{theorembox}

\begin{examplebox}[title=真值指派方法的优势]
相比于完整的真值表方法，真值指派方法具有以下优势：

\textbf{1. 效率优势}：对于包含$n$个简单陈述的论证，真值表需要$2^n$行，而真值指派方法只需要找到一行反例。

\textbf{2. 目标导向}：我们可以有策略地寻找使前提为真、结论为假的指派，而不是盲目地检查所有可能性。

\textbf{3. 认知友好}：这种方法更符合人类的推理习惯，我们通常通过寻找反例来质疑论证。

\textbf{4. 可扩展性}：对于非常复杂的论证，这种方法仍然可行，而完整真值表可能变得不可处理。
\end{examplebox}

考查这样一个论证：

如果地方官赞同政府为低收入者修建住房，那么他会赞成限制私有企业的规模。

如果地方官是一个社会主义者，那么他会赞成限制私有企业的规模。

因此，如果地方官赞同政府为低收入者修建住房，那么他是一个社会主义者。

它可以符号化为：

$$
\begin{aligned}
& F \supset R \\
& S \supset R \\
& \therefore F \supset S
\end{aligned}
$$

我们不必构造完整的真值表就可以证明它无效。首先可以提问：＂使结论为假要求何种真值指派？＂显然，一个条件陈述为假，仅当它的前件为真而后件为假。因此，给 $F$ 指派真值＂真＂，且给 $S$ 指派真值＂假＂，会使得结论 $F \supset S$ 为假。现在，如果把真值＂真＂指派给 $R$ ，那么两个前提都是真的，因为只要它的后件为真，该条件陈述就为真。于是我们可以说，如果把真值＂真＂指派给 $F$ 和 $R$ ，把真值＂假＂指派给 $S$ ，该论证就有真前提和假结论，据此，它就被证明为无效。

\subsection{与真值表方法的关系}

这种证明无效性的方法是真值表证明方法的一个变种，因而应注意这二者之间的本质联系。实际上，在我们进行如上所示的那种真值指派时，我们所做的就是构造给定论证的真值表中的一行。若我们把这种真值指派水平地写成下述形式：

\begin{center}
\begin{tabular}{|cccccc|}
\hline
$F$ & $R$ & $S$ & $F \supset R$ & $S \supset R$ & $F \supset S$ \\
\hline
真 & 真 & 假 & 真 & 真 & 假 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

这种关系会看得更清楚。其中，上述真值指派构成了论证真值表中的一行 （第二行）。通过显示其真值表中至少有这样一行，即其前提都为真而结论为假，一个论证就被证明为无效。因此，要发现一个论证的无效性，我们不必检验它的真值表的每一行：只要发现有一行，它的前提都为真而结论为假，这就足够了。当前证明无效性的方法，就是一种构造这样一行而不必构造整个真值表的方法。\cite{jeffrey1967}

\subsection{真值指派的系统策略}

目前这种方法比写出整个真值表要简略，一个论证所涉及的简单分支陈述越多，这种方法相应地节省的时间和空间也越多。对一个前提相当多，或相当复杂的论证来说，进行所需的真值指派可能不太容易。虽然没有机械的处理办法，但某些系统性的策略是有帮助的。

\begin{theorembox}[title=真值指派的基本策略]
\textbf{1. 基本陈述优先原则}：如果要证明无效性，给那些立即就能看出是基本的陈述指派真值是最有效的做法。

\textbf{2. 前提约束原则}：任何仅断言某陈述 $S$ 为真的前提，立刻提示我们对 $S$指派 $T$（或 $F$ ，如果作为前提的 $S$ 已被断言为假），因为我们知道所有前提必须被处理为真。

\textbf{3. 结论否定原则}：同一原则适用于结论中的陈述，只是那里的真值指派必须使结论为假。例如：
\begin{itemize}
\item 形如 $A \supset B$ 的结论：对 $A$ 指派 $T$ ，对 $B$ 指派 $F$
\item 形如 $A \vee B$ 的结论：对 $A$ 指派 $F$ ，对 $B$ 指派 $F$
\item 形如 $A \cdot B$ 的结论：对 $A$ 指派 $F$ 或对 $B$ 指派 $F$
\end{itemize}

\textbf{4. 策略选择原则}：我们应该从寻求使前提为真出发，还是从寻求使结论为假出发，取决于这些命题的结构。一般来说，我们最好从最有把握的指派开始。
\end{theorembox}

\begin{examplebox}[title=真值指派的高级策略]
\textbf{1. 约束传播}：从一个确定的指派开始，通过逻辑约束传播到其他陈述。例如，如果$A \supset B$必须为真且$A$为真，那么$B$也必须为真。

\textbf{2. 冲突检测}：在指派过程中检测是否出现冲突。如果某个陈述被要求同时为真和假，则当前指派路径失败，需要回溯。

\textbf{3. 试探性指派}：当没有明显的强制指派时，可以进行试探性指派，然后检查是否能够完成一致的指派。

\textbf{4. 结构分析}：分析论证的逻辑结构，识别关键的"瓶颈"陈述，优先处理这些陈述的真值指派。
\end{examplebox}

当然，会有许多这样的情形，其第一次指派不得不是任意的和试探性的。一定数量的试错是必要的。但即使这样，这种证明无效性的方法，也几乎总比写出完整的真值表简略和容易。

\subsection{方法的局限性与适用范围}

\begin{theorembox}[title=真值指派方法的局限性]
虽然真值指派方法通常很有效，但它也有一些局限性：

\textbf{1. 非机械性}：与真值表方法不同，真值指派方法不是完全机械的，需要一定的策略和技巧。

\textbf{2. 试错需求}：对于复杂的论证，可能需要多次尝试不同的指派组合才能找到反例。

\textbf{3. 不完全性}：如果论证实际上是有效的，这种方法会失败，但失败本身不能证明有效性。

\textbf{4. 复杂度依赖}：对于某些特殊结构的论证，寻找反例可能仍然很困难。
\end{theorembox}

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{形式证明方法的不对称性}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{正向完备性}：有效论证总是可以被证明的
  \item \textbf{负向不完备性}：不能构造证明不等于证明了无效性
  \item \textbf{非能行性后果}：构造证明的失败可能是主观或客观原因
  \item \textbf{方法论需求}：需要积极的方法来证明无效性
  \end{itemize}
\item \textbf{真值指派方法的逻辑原理}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{反例原理}：只需找到一个前提真结论假的情况
  \item \textbf{存在性证明}：在真值表中找到一行反例即可
  \item \textbf{充分性原理}：一个反例足以证明无效性
  \item \textbf{效率原理}：避免构造完整真值表的工作量
  \end{itemize}
\item \textbf{真值指派方法的优势}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{效率优势}：从$2^n$行减少到寻找1行反例
  \item \textbf{目标导向}：有策略地寻找反例而非盲目检查
  \item \textbf{认知友好}：符合人类通过反例质疑论证的习惯
  \item \textbf{可扩展性}：对复杂论证仍然可行
  \end{itemize}
\item \textbf{真值指派的系统策略}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{基本策略}：基本陈述优先、前提约束、结论否定、策略选择原则
  \item \textbf{高级策略}：约束传播、冲突检测、试探性指派、结构分析
  \item 从最有把握的指派开始，必要时进行试错
  \end{itemize}
\item \textbf{与真值表方法的关系}：
  \begin{itemize}
  \item 真值指派构造真值表中的一行而非整个表
  \item 只需发现一行前提真结论假的情况即可证明无效
  \item 对于含多个简单陈述的论证，效率提升尤为明显
  \item 本质上是真值表方法的优化版本
  \end{itemize}
\item \textbf{方法的局限性}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{非机械性}：需要策略和技巧，不是完全机械的过程
  \item \textbf{试错需求}：复杂论证可能需要多次尝试
  \item \textbf{不完全性}：失败不能证明有效性
  \item \textbf{复杂度依赖}：某些结构的论证仍然困难
  \end{itemize}
\end{itemize}
}}
\end{center}