\section*{9.3 无效性的证明}
对一个无效论证来说，当然没有其有效性的形式证明。但如果我们找不到一个给定论证的有效性的形式证明，这种失败并不就能证明该论证无效，也并不证明不可能构造出形式证明。这可能只意味我们的努力还不够。我们未能发现一个论证有效性的形式证明，可能是由该论证无效这一事实造成的，但也可能是由于我们缺乏聪明才智造成的，这是证明的构造过程的非能行性的后果。未能构造某个论证的有效性的形式证明并不能证明该论证无效。那么，怎样构成一个给定论证无效性的一个证明呢？

如下描述的方法与真值表方法密切相关，尽管这个方法比后者简略得多。回想我们如何用真值表证明一个无效的论证形式无效，有助于如下讨论。如果能在真值表中发现这样一个情形（或一行），即对一个论证形式

中的陈述变元进行这样一种真值指派，使得其前提为真而结论为假，那么该论证形式就是无效的。如果我们能对一个论证的简单分支陈述进行这样的真值指派，即使得它的前提为真且结论为假，那么，这种指派就足以证明该论证无效。实际上，进行这种指派正是真值表所做的。但如果我们不实际构造完整的真值表就能进行这种真值指派，那么可以省去很多工作。考查这样一个论证：

如果地方官赞同政府为低收入者修建住房，那么他会赞成限制私有企业的规模。

如果地方官是一个社会主义者，那么他会赞成限制私有企业的规模。

因此，如果地方官赞同政府为低收入者修建住房，那么他是一个社会主义者。

它可以符号化为：

$$
\begin{aligned}
& F \supset R \\
& S \supset R \\
& \therefore F \supset S
\end{aligned}
$$

我们不必构造完整的真值表就可以证明它无效。首先可以提问：＂使结论为假要求何种真值指派？＂显然，一个条件陈述为假，仅当它的前件为真而后件为假。因此，给 $F$ 指派真值＂真＂，且给 $S$ 指派真值＂假＂，会使得结论 $F \supset S$ 为假。现在，如果把真值＂真＂指派给 $R$ ，那么两个前提都是真的，因为只要它的后件为真，该条件陈述就为真。于是我们可以说，如果把真值＂真＂指派给 $F$ 和 $R$ ，把真值＂假＂指派给 $S$ ，该论证就有真前提和假结论，据此，它就被证明为无效。

这种证明无效性的方法是真值表证明方法的一个变种，因而应注意这二者之间的本质联系。实际上，在我们进行如上所示的那种真值指派时，我们所做的就是构造给定论证的真值表中的一行。若我们把这种真值指派水平地写成下述形式：

\begin{center}
\begin{tabular}{|cccccc|}
\hline
$F$ & $R$ & $S$ & $F \supset R$ & $S \supset R$ & $F \supset S$ \\
\hline
真 & 真 & 假 & 真 & 真 & 假 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

这种关系会看得更清楚。其中，上述真值指派构成了论证真值表中的一行 （第二行）。通过显示其真值表中至少有这样一行，即其前提都为真而结论为假，一个论证就被证明为无效。因此，要发现一个论证的无效性，我们不必检验它的真值表的每一行：只要发现有一行，它的前提都为真而结论为假，这就足够了。当前证明无效性的方法，就是一种构造这样一行而不必构造整个真值表的方法。 ${ }^{[3]}$

目前这种方法比写出整个真值表要简略，一个论证所涉及的简单分支陈述越多，这种方法相应地节省的时间和空间也越多。对一个前提相当多，或相当复杂的论证来说，进行所需的真值指派可能不太容易。虽然没有机械的处理办法，但亦可证明某些提示是有帮助的。

如果要证明无效性，给那些立即就能看出是基本的陈述指派真值是最有效的做法。例如，任何仅断言某陈述 $S$ 为真的前提，立刻提示我们对 $S$指派 $T$（或 $F$ ，如果作为前提的 $S$ 已被断言为假），因为我们知道所有前提必须被处理为真。同一原则适用于结论中的陈述，只是那里的真值指派必须使结论为假。因此，一个形如 $A \supset B$ 的结论，会立时提示对 $A$ 指派 $T$ ，对 $B$ 指派 $F$ ；一个形如 $A \vee B$ 的结论，会立时提示对 $A$ 指派 $F$ ，对 $B$也指派 $F$ ，因为只有这种指派才能产生无效性的证明。

我们应该从寻求使前提为真出发，还是从寻求使结论为假出发，取决于这些命题的结构。一般来说，我们最好从最有把握的指派开始。当然，会有许多这样的情形，其第一次指派不得不是任意的和试探性的。一定数量的试错是必要的。但即使这样，这种证明无效性的方法，也几乎总比写出完整的真值表简略和容易。 