\chaptersummary{
第6章考察\logicterm{标准式直言三段论}：组成成分、形式、\logicemph{有效性}和制约其正确使用的规则。

\subsection{三段论的基本元素}
6.1节给出了三段论\logicterm{大项}、\logicterm{小项}和\logicterm{中项}的定义：

\begin{itemize}
  \item \logicterm{大项}：结论的谓项
  \item \logicterm{小项}：结论的主项
  \item \logicterm{中项}：两个前提中都出现，但结论中不出现的第三个项
\end{itemize}

继而又分别定义了\logicterm{大前提}和\logicterm{小前提}，包含大项的前提叫做大前提，包含小项的前提叫做小前提。如果几个命题出现的次序正好是：大前提在第一位、小前提在第二位、结论在最后，我们就把这样的三段论指定为\logicterm{标准式的}。

6.1节也说明了三段论的\logicterm{式}与\logicterm{格}是如何确定的。

三段论的\logicterm{式}由识别三个命题类型的字母来确定，即A、E、I、O中的三个。总共有64个不同式。

三段论的\logicterm{格}由\logicterm{中项}在前提中的不同位置来确定。对四个可能的格描述并定义如下：

\begin{itemize}
\item \logicterm{第一格}：中项在大前提中做主项、在小前提中做谓项。\\
模式为：$M-P, S-M$，所以$S-P$。

\item \logicterm{第二格}：中项在两个前提中都做谓项。\\
模式为：$P-M, S-M$，所以$S-P$。

\item \logicterm{第三格}：中项在两个前提中都做主项。\\
模式为：$M-P, M-S$，所以$S-P$。

\item \logicterm{第四格}：中项在大前提中做谓项、在小前提中做主项。\\
模式为：$P-M, M-S$，所以$S-P$。
\end{itemize}

6.2节说明了标准式三段论的\logicterm{式}与\logicterm{格}如何共同地确定其逻辑形式。由于64个式每一个都有四个格，所以共有256个标准式的直言三段论，但其中只有一小部分是\logicemph{有效式}。
}

\subsection{检验三段论有效性}
6.3节介绍检验三段论\logicemph{有效性}的\logicterm{文恩图}方法，即在几个交叉的圆中，作上恰当的标记或涂上阴影以表示前提的含义。

6.4节阐明标准式三段论的六条基本规则，同时定义了违反各条规则所造成的\logicwarn{谬误}。

\begin{itemize}
\item \logicterm{规则1}：一个\logicemph{有效的}标准式直言三段论必须仅仅包含三个项，在整个论证中，每一个项都须在相同的意义上使用。\\
违反本规则所犯的\logicwarn{错误}：\logicwarn{四项谬误}。

\item \logicterm{规则2}：在一个\logicemph{有效的}标准式直言三段论中，中项必须至少在一个前提中周延。\\
违反本规则所犯的\logicwarn{错误}：\logicwarn{中项不周延谬误}。

\item \logicterm{规则3}：在一个\logicemph{有效的}标准式直言三段论中，在结论中周延的项在前提中也必须周延。\\
违反本规则所犯的\logicwarn{错误}：\logicwarn{大项不当周延谬误}，或者\logicwarn{小项不当周延谬误}。

\item \logicterm{规则4}：任何有两个否定前提的标准式三段论都不是\logicemph{有效的}。\\
违反本规则所犯的\logicwarn{错误}：\logicwarn{排斥前提谬误}。

\item \logicterm{规则5}：如果一个标准式三段论有一个前提是否定的，那么结论必须是否定的。\\
违反本规则所犯的\logicwarn{错误}：\logicwarn{从否定推肯定谬误}。

\item \logicterm{规则6}：一个\logicemph{有效的}标准式直言三段论，如果结论为特称命题，那么其前提不能都是全称的。\\
违反本规则所犯的\logicwarn{错误}：\logicwarn{存在谬误}。
\end{itemize}

\subsection{有效三段论形式}
6.5节给出了标准式直言三段论的15个\logicemph{有效形式}的说明，识别它们的格与式，并说明了它们传统的拉丁名称：

\begin{itemize}
\item \logicterm{第一格}：AAA－1（Barbara）、EAE－1（Celarent）、AII－1（Darii）、EIO－1（Ferio）
\item \logicterm{第二格}：AEE－2（Camestres）、EAE－2（Cesare）、AOO－2（Baroko）、EIO－2（Festino）
\item \logicterm{第三格}：AII－3（Datisi）、IAI－3（Disamis）、EIO－3（Ferison）、OAO－3（Bokardo）
\item \logicterm{第四格}：AEE－4（Camenes）、IAI－4（Dimaris）、EIO－4（Fresison）
\end{itemize}

6.6节展示了15个\logicemph{有效形式}的演绎推导，通过排除法程序，证明了只有15个形式是完全遵守三段论的六条基本规则的。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{第6章核心内容}
\begin{itemize}
\item \logicterm{三段论的组成元素}：大项、小项、中项、大前提、小前提
\item \logicterm{三段论形式}：由式（64种组合）和格（4种位置）确定，共256种可能形式
\item \logicterm{有效性检验方法}：
  \begin{itemize}
  \item \logicterm{文恩图解法}：直观图形表示法
  \item \logicterm{规则检验法}：应用六条基本规则
  \end{itemize}
\item \logicterm{六条基本规则}：避免四项、中项至少周延一次、结论中周延的项在前提中也周延等
\item \logicterm{15个有效形式}：从256种可能形式中筛选出符合六条规则的形式
\item \logicterm{演绎推导}：根据结论类型和规则限制，系统性地排除\logicwarn{无效}形式
\end{itemize}
}}
\end{center}