\section{现代逻辑的符号语言}

\begin{quotation}
本节介绍现代符号逻辑的基本概念和优势。与古典逻辑不同，现代逻辑使用专门的符号语言来避免自然语言的缺陷，能够更精确地表述论证，并简化复杂的推理过程。我们将学习为什么符号逻辑是分析演绎论证的强大工具。
\end{quotation}

我们一直在寻求对演绎论证进行分析和评估的技术。演绎理论旨在提供这样的技术，它已经发展出两个不同的分支来做这件工作：此前三章所考察的是经典逻辑或亚里士多德型逻辑，本章和下两章的主题则是现代符号逻辑。

然而，论证的分析和评估经常因其表述语言的特性（如英语或任何其他自然语言的特性）而非常困难。自然语言使用的语词可能是模糊的或歧义的，论证的结构可能是含混的，比喻和习语可能会引起混淆或误导，诉诸情感可能会引起混乱等，这些问题在第一部分已经探讨过了。要避免这些困难就要直接进人论证的逻辑核心，为此逻辑学家们构造了一种能避免自然语言缺陷的\textbf{人工符号语言}。使用这种符号语言能精确地表述论证。

符号也能便利我们对论证的思考。＂由于符号系统之助，＂一位杰出的现代逻辑学家写道，＂我们几乎用眼睛就可以机械地进行推理转换，否则，这种转换本来要求大脑有很高的智能。＂${ }^{[1]}$ 这似乎有点悖谬，但符号语言确实可以帮助我们不需大伤脑筋就能完成某些智力活动。

古代的和古典的逻辑学家们也承认某种特殊逻辑记号的价值。亚里士多德在自己的分析中就使用了变项，而如前面几章所表明，改进了的亚里士多德型逻辑也以很复杂的方式使用了符号。 ${ }^{[2]} 20$ 世纪又有很大的改进。

在现代逻辑中，处于核心地位的不是三段论（如亚里士多德传统上的），而是\textbf{逻辑联结词}，它们是每个演绎论证，不管是不是三段论，在其构成要素之间的关系中所必须运用的。命题和论证的内在结构是现代逻辑关注的焦点。要理解这种结构，我们必须首先掌握现代逻辑分析中所使用的一些特殊符号。

现代符号逻辑不受演绎论证要转换成三段论形式的制约（亚里士多德型逻辑受这种制约）。正如我们在第 7 章所见，那种工作是很费力的。不必进行这种转换使得我们可以更直接地追求演绎分析的目标。下面给出的现代逻辑的符号记法是分析论证的特别有力的工具。使用这种记法我们可以更全面地达到演绎逻辑的核心目标：区分有效论证和无效论证。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item 现代符号逻辑是演绎理论的重要分支，与古典逻辑并列
\item 自然语言存在的问题：
  \begin{itemize}
  \item 语词模糊或歧义
  \item 论证结构含混
  \item 比喻和习语引起混淆
  \item 情感因素造成干扰
  \end{itemize}
\item \textbf{人工符号语言}的优势：
  \begin{itemize}
  \item 避免自然语言的缺陷
  \item 精确表述论证
  \item 简化复杂的推理过程
  \end{itemize}
\item 现代逻辑与古典逻辑的区别：
  \begin{itemize}
  \item 核心是逻辑联结词而非三段论
  \item 关注命题和论证的内在结构
  \item 不需要将论证转换为三段论形式
  \end{itemize}
\item 符号记法是更全面地实现演绎逻辑目标的强大工具
\end{itemize}
}}
\end{center} 