\section{直言命题及其类别}

\begin{quotation}
\textit{直言命题是演绎理论的基石，它们关注类与类之间的关系。本节将介绍直言命题的基本类型及其特征，为理解演绎论证奠定基础。}
\end{quotation}

\subsection{直言命题的基本概念}

亚里士多德对演绎的研究主要集中在由一种特殊命题组成的论证上，这种命题是关于范畴（categories）和类（classes）的，被称为\textbf{直言命题}（categorical proposition）。直言命题是演绎理论的基石。要了解这种关于类的演绎理论，必须首先对直言命题进行非常精细的分析。请考虑如下论证：

\begin{quote}
没有运动员是素食主义者，所有足球队员都是运动员，
\end{quote}

\begin{quote}
所以，没有足球队员是素食主义者。
\end{quote}

这个论证中的三个命题都是直言命题，包括两个前提、一个结论。这些命题肯定或否定某个类$\boldsymbol{S}$全部或部分地包含于另一个类$\boldsymbol{P}$之中。三个命题涉及的是运动员的类、素食者的类和足球队员的类。

\subsection{类之间的关系}

有关类的知识在第3章讨论定义时已经简要地说明，一个\textbf{类}就是共有某种特定属性的所有对象（objects）的汇集。两个类之间有着多种不同的关系。

1．如果一个类的所有元素（member）都是另一个类的元素，例如狗的类与哺乳动物的类，则称第一个类包含于（be included）或包括在（be contained）第二个类之中；

2．如果一个类中有元素是另一个类的元素，但并非其所有元素都是另一个类的元素，例如女人的类和运动员的类，则称第一个类部分地包含于第二个类之中；

3．如果两个类没有共同的元素，例如三角形的类和圆形的类，则称这两个类之间是相互排斥（exclude）的。

\subsection{直言命题的四种标准形式}

类与类之间的这些关系被直言命题所肯定或否定，其结果是恰好能形成直言命题的四种标准形式，可分别由如下标准命题例示：

1．所有政客是说谎者。\\
2．没有政客是说谎者。\\
3．有政客是说说者。\\
4．有政客不是说谎者。

下面我们就细致地考察直言命题这四种标准形式。

\paragraph{全称肯定命题}
第一个例子——所有政客是说谎者——是一个\textbf{全称肯定命题}。其中涉及两个类，即政客的类和说谎者的类，它说的是第一个类包含于或包括在第二个类中。全称肯定命题断言第一个类中所有元素都是第二个类的元素。在这个例子中，主项"政客"指称（designate）政客的类，谓项"说谎者"指称说谎者的类。所有全称肯定命题都可以写成如下形式：

所有$S$是$P$。

其中字母$S$和$P$分别代表主项和谓项。"全称肯定命题"这一名称是恰当的，因为这个命题肯定了两个类之间的包含于关系，并且是完全或者说全部包含于关系：断言$S$的所有元素同时都是$P$的元素。

\paragraph{全称否定命题}
第二个例子——没有政客是说谎者——是一个\textbf{全称否定命题}。它是对全部政客而言，否定他们是说谎者。就这样两个类来说，全称否定命题断言第一个类与第二个类是完全排斥的，也就是说第一个类中没有元素是第二个类的元素。所有全称否定命题都可以写成如下形式：

没有$S$是$P$。

其中$S$和$P$也分别代表主项和谓项。"全称否定命题"这一名称是恰当的，因为这个命题否定了这两个类之间的包含于关系——并且是全部否定：断言在$S$的所有元素中，没有一个是$P$的元素。${ }^{(1)}$

\paragraph{特称肯定命题}
第三个例子—有政客是说谎者——是一个\textbf{特称肯定命题}。显然，这个例子肯定的是政客类中有元素（也）是说谎者类的元素。但并没有对政客类作全部断言：它说的并不是所有政客，而是某个或某些政客是说谎者。此命题既没有肯定也没有否定所有政客是说谎者，对此并没有给出主张。从字面含义看，它并没有断言有政客不是说谎者，尽管在某些语境中它可能暗含这样的意思。这个命题的字面含义或者说最小的（minimal）解释，即政客的类和说谎者的类之间有某个或某些元素是共同的。为确定性起见，我们这里采取最小解释。

"有"（some）这个词的含义是不确定的。它指的是"至少有一个"、"至少有两个"，还是"至少有一百个"呢？到底有多少个？尽管与某些场合中的通常用法不太一致，但为了保持确定性，我们一般把"有"看做"至少有一个"的意思。这样，特称肯定命题可以写成如下形式：

有$S$是$P$。

它断言的是，主项$\boldsymbol{S}$指称的类中至少有一个元素是谓项$\boldsymbol{P}$指称的类的元素。"特称肯定命题"这个名称是恰当的，因为这种命题肯定了类之间具有某种包含于关系，但不是全部而只是部分地（partially）肯定第一个类${ }^{(1)}$中的某个或某些元素包含于第二个类。

\paragraph{特称否定命题}
第四个例子——有政客不是说谎者———是一个\textbf{特称否定命题}。这个例子，正如上面的例子一样，谈论的并不是全部政客，而只是政客类中某个或某些元素，因而是特称的。不同于第三个例子的是，它并非肯定第一类中的某部分包含于第二个类中，相反，它是否定的。所有特称否定命题可以写成如下形式：

有$S$不是$P$。

它断言的是，主项$\boldsymbol{S}$指称的类中至少有一个元素被谓项$\boldsymbol{P}$指称的类的全体所排斥。

\subsection{标准式直言命题的多样性}

并非所有标准式直言命题都像以上四个例子那样简单明了。标准式命题的主项、谓项指称的都是类，但这些词项可能是复杂的表达式而非一个单词。举例来说，在命题"所有这个职位的候选人都是诚实而正直的人"中，主项是"这个职位的候选人"，谓项是"诚实而正直的人"。

\subsection{直言命题的传统符号}

曾经有一种传统观点，认为所有演绎论证都可以用类或范畴以及它们之间的关系加以分析。这样，如上说明的直言命题的四种标准形式，就被认为是所有演绎论证的基石：

\begin{quote}
全称肯定命题（称为\textbf{A命题}）\\
全称否定命题（称为\textbf{E命题}）\\
特称肯定命题（称为\textbf{I命题}）\\
特称否定命题（称为\textbf{O命题}）
\end{quote}

（尽管这种传统观点是不正确的，但）${ }^{(1)}$ 的确有许多逻辑理论——正如我们将要看到的——就是以这四种命题为基础建立起来的。

\footnotetext{（1）我国逻辑教材中一般把全称否定命题的形式写为："所有$S$不是$P$"，其与"没有$S$是$P$"同义。但根据英语语法，"All $S$ are not $P$"并不与"No $S$ are $P$"同义，而等义于"Not all $S$ are $P$"。故英文著作一般将"No $S$ is（are）$P$"作为全称否定命题的形式。}

\footnotetext{（1）括号内的话为译者所加。} 

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \textbf{直言命题}是关于范畴和类的特殊命题，是演绎理论的基石
\item 类之间的三种基本关系：
  \begin{itemize}
  \item 完全包含于关系（如狗类与哺乳动物类）
  \item 部分包含于关系（如女人类与运动员类）
  \item 互相排斥关系（如三角形类与圆形类）
  \end{itemize}
\item 直言命题的四种标准形式：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{全称肯定命题}（A命题）：所有S是P
  \item \textbf{全称否定命题}（E命题）：没有S是P
  \item \textbf{特称肯定命题}（I命题）：有S是P
  \item \textbf{特称否定命题}（O命题）：有S不是P
  \end{itemize}
\item 标准式直言命题的主项、谓项可以是复杂表达式
\item "有"（some）在逻辑中解释为"至少有一个"
\item 直言命题是许多逻辑理论的基础
\end{itemize}
}}
\end{center} 