\section{科学的价值}

\begin{logicbox}[title=引言]
本节探讨\logicterm{科学}在人类社会中的重要价值。我们将分析\logicterm{科学}的实践价值与认识价值，理解\logicterm{科学}如何通过技术应用改善人类生活，以及如何通过揭示\logicterm{自然规律}满足人类认识世界的需求。通过理解\logicterm{科学}不仅是事实的收集，而是对现象的系统解释，我们将认识到\logicterm{科学理论}和\logicterm{自然定律}在解释世界中的核心地位。
\end{logicbox}

现代科学几乎改变了我们生活的每个方面。它的实践价值在于，它使得更方便、更健康和更丰富的生活成为可能。尽管人们对于它的一些成果颇感忧虑，然而，大多数人同意，科学进步及其在通信、运输、制造、种植、娱乐和公共卫生等等方面的技术应用，总的来说大大地有益于人类。

科学在实现认识愿望方面也实现了内部价值。很久以前，亚里士多德写道：＂认识某个事情（不仅哲学方面的，而且人类的其余方面的）是最大的乐趣。＂\cite{aristotle1950} 爱因斯坦则代表所有时代的科学家写道：

\begin{displayquote}
什么因素推动我们发明一个又一个理论？我们为什么要发明理论？答案很简单：因为我们乐于＂理解＂（comprehending），即，通过逻辑过程将现象归约为已经知道或有（明显）证据的事物。\cite{einstein1935}
\end{displayquote}

科学的目标就是发现普遍真理。当然单个事实是关键的；用事实建造科学大廈，如同用石头建造房屋。采集了石头不等于建成房屋，仅仅事实的收集更不能成为科学。科学家寻求理解现象，为此，他们努力揭示现象发生的方式以及它们之间的系统的关系。

仅仅知道事实是不够的，对它们进行说明是科学的任务。因而，这需要理论（如爱因斯坦所说），以及与理论相连的支配事实的自然定律和基础性原理。

\begin{center}
\fbox{\parbox{0.95\textwidth}{
\textbf{本节要点}
\begin{itemize}
\item \logicterm{科学}的实践价值：
  \begin{itemize}
  \item \logicterm{科学}通过技术应用改变了人类生活的各个方面
  \item 使人类享有更便捷、健康和丰富的生活
  \item 在通信、运输、医疗、农业等领域提供了重大进步
  \end{itemize}
\item \logicterm{科学}的认识价值：
  \begin{itemize}
  \item 满足人类天然的求知欲和\logicemph{理解}世界的渴望
  \item 如亚里士多德所言，认识事物本身就是最大的乐趣
  \item 爱因斯坦强调，科学家乐于通过\logicterm{逻辑过程}\logicemph{理解}现象
  \end{itemize}
\item \logicterm{科学}与事实的关系：
  \begin{itemize}
  \item \logicterm{科学}不仅仅是事实的收集，而是对事实的系统解释
  \item 单个事实是建造\logicterm{科学}大厦的基石，但不等同于\logicterm{科学}本身
  \item 科学家寻求揭示现象间的系统关系和规律
  \end{itemize}
\item \logicterm{科学}的目标：
  \begin{itemize}
  \item 发现\logicterm{普遍真理}和\logicterm{自然定律}
  \item 通过\logicterm{理论}建构对现象进行解释
  \item 揭示现象发生的方式和现象之间的系统关系
  \end{itemize}
\end{itemize}
}}
\end{center}