\section*{1.2命题与语句}
任何论证都是由命题构成的，故我们从讨论命题人手。命题是一种可以被肯定或否定的东西。也就是说，命题不同于问题、命令和感叹。问题可以被提问，命令可以被下达，感叹可以被发出，但它们本身都不能被肯定或否定。唯有命题断定了事情是（或不是）如此这般，因而也唯有命题才会是真的或者是假的。真与假并不适用于问题、命令或感叹。

再者，任一命题必是或真或假的，尽管我们可能并不知道某一特定命题究竟是真的还是假的。＂宇宙中其他星球上有生命存在＂这个命题，就是一个我们迄今还不知道其真假的命题。但对地球外生命之存在的这种断定本身或者是真的，或者不是真的。简言之，或真或假是命题的一个基本特征。

依学界惯例，要把命题与用来断定命题的语句区别开来。两个由不同语词以不同方式组成的语句，可能在同一语境中具有同样的意义，被用来表达同一个命题。例如：

Leslie won the election．（莱斯利赢了这场选举。）\\
The election was won by Leslie．（这场选举由莱斯利赢得。）

这显然是两个不同的语句，前一个由四个词组成，后一个是六个词，以及起首词不同等等。而这两个陈述句无疑具有相同的意义。命题这个术语所指谓的就是人们通常使用陈述句所断定的东西。

再者，一个语句总是使用它的特定语言的语句，而命题并不属于任何

特定的语言，一个特定的命题可以在许多语言中被断定。例如：

It is raining．（天在下雨。下同）\\
Está lloviendo．\\
Il pleut．\\
Es regnet．

这当然是四个不同的语句，分属不同的语言：英语、西班牙语、法语和德语。但它们都具有同样的意义，从而都可以用来断定同一命题。

在不同的语境中，同一个语句也可能被用来做非常不同的陈述。例如：

美国最大的州曾经是一个独立的共和国。

这个语句在 20 世纪上半叶说出，就是做了关于得克萨斯州的一个真陈述；而在现在说出就做了关于阿拉斯加州的一个假陈述。显然，时间语境的变化，可以使完全相同的语句断定非常不同的命题或陈述。（＂命题＂和＂陈述＂这两个术语并不完全同义，但在逻辑研究的文本中它们经常被用做同义词。有些逻辑学专家更喜欢使用＂陈述＂而不愿意使用＂命题＂，但在逻辑学历史上后者更为常用。本书同时使用这两个术语。）

上面所举出的命题的例子都是简单命题：＂莱斯利赢了这场选举＂， ＂天在下雨＂等等，然而命题也经常是复合的——在一个命题中包含着别的命题。考虑如下关于1945年希特勒第三帝国末日的一段话：

美军与俄军正迅速赶往易北河会师。英军已兵临汉堡和不来梅城下，把占领丹麦的德军置于被切断后路的险境。意大利的波伦亚已经失守，而亚历山大率领的盟军部队正向波河流域挺进。俄军已于4月13日攻克维也纳，正沿着多瑙河乘胜前进。 ${}^{[1]}$

这段话就含有几个复合命题。例如，＂英军已兵临汉堡和不来梅城下＂，就是＂英军已兵临汉堡城下＂与＂英军已兵临不来梅城下＂这两个命题的联言式。而这个联言命题本身又作为分支属于一个更大的联言命

题：＂英军已兵临汉堡和不来梅城下，（英军）把占领丹麦的德军置于被切断后路的险境。＂这段话中的每一个命题都是被肯定的，也就是说，都被断言为真。肯定两个命题的联言式，就等于同时肯定这两个分支命题。

但是，也有一些复合命题并不断定其所有分支命题为真。例如：

巡回法庭或者是有用的，或者是无用的。 ${}^{[2]}$

这是一个选言命题（或称析取命题），它并没有肯定任何一个分支命题，而只是肯定了整个复合的＂或者一或者＂析取命题。析取命题为真时，其某个分支命题可以为假。再如：

如果上帝不存在，则有必要淫造一个上帝。 ${ }^{[3]}$

这个复合命题是一个假言命题（或称条件命题），其支命题也同样没有被肯定，既没有肯定＂上帝不存在＂，也没有肯定＂有必要捏造一个上帝＂，而只是通过这种假言或条件陈述肯定了整个＂如果一则＂命题。即使分支命题均为假，条件陈述亦可为真。

本书将逐次分析多种简单命题和复合命题的内在结构。 